[{"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/report-settembre-2020-sulla-reputazione-online-dei-musei", "titolo": "Report settembre 2020 sulla reputazione online dei musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Report settembre 2020 sulla reputazone online dei musei. Pubblicati i dati emersi dall'analisi realizzata dal Politecnico di Milano per la Direzione generale Musei.", "data_pubblicazione": ["2020-11-13", "Pubblicato il 13 novembre 2020"], "contenuto": "Si conferma positivo il trend delle performance sul web dei musei italiani nel mese di settembre 2020.\nIl monitoraggio della reputazione online di 100 luoghi della cultura italiani, realizzato dal Politecnico di Milano\u00a0per la Direzione generale Musei, evidenzia quattro aspetti principali:\n\nFollower dei musei sui canali social: in costante crescita da marzo 2020 il numero medio dei follower su tutti i social, Instagram (+ 2,6%), Facebook (+ 1,5%) e Twitter (+0, 7%)\n\n\n\nPost dei musei e interazioni del pubblico online sui canali social: pressoch\u00e9 invariata la partecipazione del pubblico all\u2019attivit\u00e0 social media dei musei rispetto al mese precedente, cos\u00ec come la stessa attivit\u00e0 online dei musei.\n\n\n\n\nRecensioni dei musei su TripAdvisor: nonostante il calo del numero delle recensioni rispetto ad agosto 2020, sono in aumento i luoghi della cultura recensiti (il 75% dei musei).\n\n\n\nFocus del mese, Giornate Europee del Patrimonio 2020: a partire dal 15 settembre 2020 l\u2019hashtag #gep2020, relativo alle Giornate Europee del Patrimonio 2020, \u00e8 stato il pi\u00f9 diffuso nei post su tutti i canali social dei musei.\n\nIn allegato la sintesi dei Report agosto 2020 e settembre 2020."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/tornano-online-gli-incontri-del-ciclo-musei-italiani-sistema-nazionale", "titolo": "Tornano online gli incontri del ciclo Musei italiani Sistema nazionale \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Tornano online gli incontri del ciclo Musei italiani Sistema nazionale.. Venerd\u00ec 13 novembre alle ore 17:00 diretta sulla pagina Facebook Museitaliani.", "data_pubblicazione": ["2020-11-11", "Pubblicato il 11 novembre 2020"], "contenuto": "Venerd\u00ec 13 Novembre torna l\u2019appuntamento con gli incontri del ciclo Musei italiani. Sistema nazionale, organizzato dalla\u00a0Direzione generale Musei per raccontare il Sistema museale nazionale, rete dei musei italiani.\nA causa delle misure restrittive dovute all\u2019emergenza del Covid-19, la conferenza si terr\u00e0 in diretta sulla pagina Facebook Museitaliani anzich\u00e9 nella consueta sede del Planetario delle Terme di Diocleziano.\n\nAll\u2019evento, introdotto dai saluti di St\u00e9phane Verger, Direttore del Museo nazionale romano e coordinato dal\u00a0Direttore generale Musei Massimo Osanna, partecipano tre Direttori di diverse realt\u00e0 museali per condividere la loro esperienza.\nA partire dalle ore 17:00, si presentano:\nFlaminia Gennari Santori, Direttrice delle Gallerie Nazionali di Arte Antica, uno tra i principali musei dotati di autonomia speciale del MiBACT, articolato in due diverse sedi espositive: una a Palazzo Barberini, l\u2019altra a Palazzo Corsini;\nMarco Ciatti, Direttore dell\u2019Opificio delle Pietre Dure di Firenze, organismo che svolge la sua attivit\u00e0 in tre settori principali: la conservazione, tramite restauro; la ricerca, organizzata intorno al Laboratorio scientifico; la didattica, tramite la Scuola di Alta formazione e di Studio;\nDomenico De Gaetano, Direttore del Museo Nazionale del Cinema di Torino, ente che, a partire dal 1992, diviene Fondazione con lo scopo di promuovere attivit\u00e0 di studio, ricerca e documentazione in materia di cinema, fotografia e immagine.\nGli incontri sono l\u2019occasione per promuovere al meglio l\u2019immenso patrimonio culturale del nostro Paese e raccontare il\u00a0Sistema museale nazionale, la pi\u00f9 importante missione dei prossimi anni per mettere in sinergia tutti i musei italiani, in una rete neurale che dia impulso alla vita stessa degli istituti museali, e per contribuire insieme allo sviluppo della cultura, come previsto dall\u2019art. 9 della Costituzione."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/chiusura-dei-musei-e-luoghi-della-cultura-dal-6-novembre", "titolo": "Chiusura dei musei e luoghi della cultura dal 6 novembre \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Chiusura dei musei e luoghi della cultura dal 6 novembre.. Questa la disposizione del nuovo Dpcm per contrastare la diffusione del Covid-19.", "data_pubblicazione": ["2020-11-06", "Pubblicato il 6 novembre 2020"], "contenuto": "La Direzione generale Musei comunica che, in\u00a0ottemperanza alle nuove misure di contrasto e contenimento dell\u2019emergenza epidemiologica da COVID-19 previste dal Dpcm del 3 novembre 2020 (art. 1, lettera r), da venerd\u00ec 6 novembre a gioved\u00ec 3 dicembre 2020\u00a0sono sospese le mostre e i servizi di apertura al pubblico dei musei, degli archivi, delle biblioteche, delle aree archeologiche e dei complessi monumentali di cui all\u2019articolo 101 del codice dei beni culturali e del paesaggio."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/coronavirus-mibact-sospese-domeniche-gratuite-al-museo", "titolo": "Coronavirus, MiBACT: sospese domeniche gratuite al museo \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Coronavirus, MiBACT: sospese domeniche gratuite al museo.. Provvedimento preso in attuazione delle misure di contenimento del rischio connesso all'emergenza sanitaria Covid-19.", "data_pubblicazione": ["2020-09-28", "Pubblicato il 28 settembre 2020"], "contenuto": "\u00c8 stata pubblicata in Gazzetta ufficiale l\u2019ordinanza del Ministero della Salute che sospende le domeniche gratuite al museo.\n\nIl provvedimento \u00e8 stato preso a seguito della segnalazione da parte del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo della necessit\u00e0, in attuazione delle misure di riduzione e contenimento del rischio connesso all\u2019emergenza sanitaria da COVID-19, di sospendere l\u2019efficacia delle disposizioni regolamentari sull\u2019accesso gratuito ai musei e agli altri istituti e luoghi della cultura la prima domenica del mese.\nL\u2019ordinanza del Ministero della Salute \u00e8 motivata in considerazione dell\u2019evolversi della situazione epidemiologica a livello internazionale e il carattere particolarmente diffusivo dell\u2019epidemia da COVID-19."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/gep-2020-apertura-serale-con-visita-al-complesso-monumentale-di-san-michele", "titolo": "GEP 2020. Apertura serale con visita al Complesso monumentale di San Michele \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "GEP 2020. Apertura serale del Complesso monumentale di San Michele.. Sabato 26 settembre, dalle ore 19.00 alle ore 23.00, ingresso straordinario al pubblico con visite guidate.", "data_pubblicazione": ["2020-09-25", "Pubblicato il 25 settembre 2020"], "contenuto": "In occasione delle Giornate Europee del Patrimonio 2020,\u00a0sabato\u00a026 settembre dalle ore 19.00 alle ore 23.00, il Complesso monumentale di San Michele\u00a0(Via di San Michele 22, Roma)\u00a0sar\u00e0 straordinariamente aperto al pubblico con visite guidate.\n\nDurante la serata si ripercorrer\u00e0 la storia di uno dei pi\u00f9 grandi edifici d\u2019Italia attraverso l\u2019opera di architetti e artisti che lo hanno trasformato da ricovero per i bisognosi in una fabbrica di preziosi manufatti:\u00a0dal Corridoio dei Filosofi alla Cripta, dalla Chiesa Grande alla celebre Taverna Spagnola affacciata sul Tevere, divenuta nel tempo punto d\u2019incontro degli intellettuali che giungevano da tutta Europa, sulla scia del Gran Tour.\nNel rispetto delle norme di sicurezza, l\u2019ingresso e le visite guidate \u2013 della durata di 40 minuti circa \u2013 saranno contingentate ed effettuate per gruppi di massimo 10 persone, con partenza ogni 10 minuti.\u00a0 I visitatori dovranno indossare la mascherina prima di accedere all\u2019edificio. Il numero massimo degli ingressi consentito nella serata sar\u00e0 di 240 persone.\nL\u2019accesso dei visitatori sar\u00e0 possibile dal civico 22 di Via di San Michele, con ultimo ingresso alle ore 22.15.\nMaggiori dettagli sul\u00a0sito web\u00a0della\u00a0Direzione generale Archeologia Belle Arti e Paesaggio."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/musei-in-corso-lofficina", "titolo": "Musei in corso \u2013 L\u2019Officina \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Musei in corso \u2013 L\u2019Officina.. Il percorso formativo di accompagnamento alla creazione del Sistema museale nazionale.", "data_pubblicazione": ["2020-09-25", "Pubblicato il 25 settembre 2020"], "contenuto": "Il programma \u201cOfficina\u201d \u00e8 la parte formativa del progetto Musei in corso (MIC), dedicato al Sistema museale nazionale, nato dalla collaborazione tra Fondazione Scuola dei beni e delle attivit\u00e0 culturali, Direzione generale Musei e Direzione generale Educazione, ricerca e istituti culturali.\nL\u2019Officina \u00e8 articolata in tre momenti formativi: orientarsi, aggiornarsi, sperimentarsi, realizzati attraverso webinar e moduli laboratoriali dedicati a temi ritenuti strategici per la gestione museale.\nMarted\u00ec 10 novembre 2020 inizia la seconda edizione di \u201corientarsi\u201d.\nLa seconda edizione \u00e8 aperta al personale MiBACT afferente alle regioni non incluse nella prima edizione:\n\u2022 Campania\n\u2022 Lazio\n\u2022 Puglia\n\u2022 Toscana\nInoltre, in via eccezionale, al corso possono essere ammessi coloro che non fossero riusciti ad iscriversi o ad ottenere l\u2019autorizzazione dai propri Dirigenti nei termini previsti in occasione della prima edizione.\nI termini e le modalit\u00e0 di iscrizione sono indicati nella Circolare DG-ERIC 10/2020.\nInoltre, \u00e8 ammesso a partecipare anche il personale di ulteriori musei, pubblici e privati, iscritto sulla base delle procedure gestite dalla Fondazione scuola dei beni e delle attivit\u00e0 culturali in collaborazione con le Amministrazioni territoriali competenti, con il supporto delle associazioni museali e/o professionali cui i musei fanno riferimento.\nIl programma completo \u00e8 disponibile in allegato.\nORIENTARSI\nE\u2019 un modulo unitario costituito da 12 webinar introduttivi concepiti per fornire un primo orientamento a tutti i professionisti del settore museale sui temi della cura e della gestione dei musei, in accordo con i principi espressi dai Livelli uniformi di qualit\u00e0 dei musei (LUQV) e, in particolare, sui tre ambiti di gestione: organizzazione e pianificazione strategica museale; cura delle collezioni; musei in relazione.\nAl fine di garantire la pi\u00f9 ampia partecipazione, il modulo viene replicato in due edizioni, con programma analogo e diverso calendario.\nLa prima edizione di \u201corientarsi\u201d ha avuto inizio il 23 settembre 2020, secondo il programma disponibile in allegato. Ha visto la partecipazione del personale MiBACT, iscritto nei termini e sulla base di quanto indicato dalla Circolare DG-ERIC 8/2020\u00a0della Direzione generale Educazione, ricerca e istituti culturali, delle seguenti regioni:\n\u2022 Abruzzo\n\u2022 Basilicata\n\u2022 Calabria\n\u2022 Emilia Romagna\n\u2022 Friuli Venezia Giulia\n\u2022 Liguria\n\u2022 Lombardia\n\u2022 Marche\n\u2022 Molise\n\u2022 Piemonte\n\u2022 Sardegna\n\u2022 Umbria\n\u2022 Veneto\nLa prima edizione \u00e8 stata aperta, inoltre, al personale di ulteriori musei, pubblici e privati, iscritto tramite le procedure curate dalla Fondazione Scuola dei beni e delle attivit\u00e0 culturali.\nI destinatari\nI webinar introduttivi sono aperti al personale operante a vario titolo e con differente grado di responsabilit\u00e0 negli istituti museali statali e non statali pubblici e privati.\nIl personale MiBACT viene accreditato sulla base delle indicazioni di volta in volta fornite dalla Direzione generale Educazione, ricerca e istituti culturali.\nLe procedure di iscrizione del personale afferente ad altri musei sono curate dalla Fondazione Scuola dei beni e delle attivit\u00e0 culturali, in collaborazione con le Amministrazioni territoriali competenti, con il supporto delle associazioni museali e/o professionali cui i musei fanno riferimento.\nModalit\u00e0 e strumenti\nI webinar sono fruibili sulla piattaforma e-learning della Fondazione Scuola dei beni e delle attivit\u00e0 culturali.\nInformazioni\nPer maggiori informazioni sui corsi: info@fondazionescuolpatrimonio.it\nPer richieste di informazioni relative alle iscrizioni al modulo formativo \u201corientarsi\u201d: dg-eric.formazione@beniculturali.it.\nPer assistenza tecnica sul Portale dei corsi: procedimenti@beniculturali.it\nPer informazioni sul Sistema museale nazionale: dg-mu.servizio2@beniculturali.it"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/la-direzione-generale-musei-esprime-cordoglio-per-la-scomparsa-dellillustre-prof-mario-torelli", "titolo": "La Direzione generale Musei esprime cordoglio per la scomparsa dell\u2019illustre Prof. Mario Torelli \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Addio al Prof. Mario Torelli.. La Direzione generale Musei esprime cordoglio per la scomparsa dell'illustre archeologo.", "data_pubblicazione": ["2020-09-16", "Pubblicato il 16 settembre 2020"], "contenuto": "Ci ha lasciato un maestro, una personalit\u00e0 che ha traghettato la cultura archeologica tra due mondi oggi molto distanti. Mario Torelli si \u00e8 spento a Palermo, sua terra di adozione cui lo legavano affetti privati e una passione di studio.\nMario Torelli\nAllievo della scuola romana di Ranuccio Bianchi Bandinelli, ha creato, con originalit\u00e0 e in dialogo costante con le principali scuole contemporanee, un approccio globale all\u2019antico.\nCon lui l\u2019archeologia \u00e8 diventata un modo di far storia, un metodo che aveva affinato nel confronto con grandi maestri, come Ettore Lepore.\nAll\u2019archeologia dell\u2019Italia e del Mediterraneo era legato da un profondo interesse e una passione che lo ha condotto a scrivere pagine per noi ancora oggi illuminanti, capaci di rendere vive e dense di senso anche le pi\u00f9 asettiche sequenze stratigrafiche.\nIl Prof. Mario Torelli con il Direttore generale Musei Massimo Osanna\nUn riferimento per quanti si occupano di Etruria, Roma e Magna Grecia, per gli studiosi di storia dell\u2019arte, un esempio di metodo per la sua capacit\u00e0 di leggere la cultura materiale nella dimensione sociale e antropologica, ancora un fine e impegnato divulgatore.\nLascia una folta schiera di allievi, ampia quanto il suo magistero che ha da sempre superato gli angusti limiti di una scuola accademica. La capacit\u00e0 di dialogo e la profondit\u00e0 di lettura saranno per sempre per noi il suo segno pi\u00f9 distintivo.\nLa Direzione generale Musei lo ricorda, e lo ricorder\u00e0 in futuro, e si stringe, nel dolore, alla sua amata compagna."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/bandi/fondo-emergenze-mostre", "titolo": "Fondo emergenze mostre \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso pubblico per 20 milioni di euro destinati all'organizzazione di mostre d'arte.. Le domande dovranno essere inoltrate collegandosi al sito fondoemergenzemostre.beniculturali.it", "data_pubblicazione": ["2020-09-03", "Pubblicato il 3 settembre 2020"], "contenuto": "La Direzione generale Musei informa che, con l\u2019avvenuta registrazione alla Corte dei Conti, acquista efficacia il decreto ministeriale 3 agosto 2020, n. 372 che ha destinato 20 milioni di euro per gli operatori nel settore delle mostre d\u2019arte in quota parte del Fondo emergenze imprese e istituzioni culturali di cui all\u2019art. 183, comma 2, del decreto-legge n. 34 del 2020.\n\nAl fine di avviare la procedura attuativa del decreto ministeriale 3 agosto 2020, n. 372, \u00e8 stato nominato Responsabile unico del procedimento il Direttore del Servizio II della Direzione generale Musei, che ha predisposto e sottoscritto l\u2019Avviso pubblico qui pubblicato.\nLe domande di contributo dovranno essere inviate entro il 18 settembre 2020 esclusivamente in via telematica collegandosi al sito fondoemergenzemostre.beniculturali.it.\nNell\u2019apposita sezione FAQ del sito, sar\u00e0 data risposta alle richieste di informazioni e chiarimenti relative alla procedura che arriveranno all\u2019indirizzo email\u00a0fondoemergenzemostre@beniculturali.it"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/bandi/fondo-emergenze-imprese-e-istituzioni-culturali", "titolo": "Fondo emergenze imprese e istituzioni culturali \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso pubblico per 50 milioni di euro destinati a musei e luoghi della cultura non statali.. Approvati gli esiti dell\u2019istruttoria relativa alle domande di contributo.", "data_pubblicazione": ["2020-07-31", "Pubblicato il 31 luglio 2020"], "contenuto": "La Direzione generale Musei informa che con decreti del 6 novembre 2020, nn. 763, 765 e 766, il Responsabile unico del procedimento, Avv. Antonio Tarasco, ha approvato gli esiti dell\u2019istruttoria relativa alle domande di contributo di cui all\u2019Avviso pubblico del 31 agosto 2020, modificato con decreto n. 580 del 7 agosto 2020, avente a oggetto \u201cAvviso pubblico per il riparto di quota parte del fondo emergenze imprese e istituzioni culturali di cui all\u2019art. 183, comma 2, del decreto-legge n. 34 del 2020, destinata al sostegno dei musei e dei luoghi della cultura non statali (decreto del Ministro per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo del 26 giugno 2020, n. 297)\u201d.\nAl fine di avviare la procedura di liquidazione dei contributi, si invitano tutti i soggetti \u2013 le cui domande di contributo risultano ammesse \u2013 a far pervenire all\u2019indirizzo PEC\u00a0mbac-dg-mu.servizio1@mailcert.beniculturali.it\u00a0il modulo sulla tracciabilit\u00e0 dei flussi finanziari scaricabile dal sito\u00a0fondoemergenzeculturali.beniculturali.it.\u00a0\nIl modulo, compilato e sottoscritto, dovr\u00e0 essere trasmesso all\u2019indirizzo PEC dedicato entro e non oltre il giorno\u00a019 novembre 2020, alle ore 16:00.\n\nChiarimenti\u00a0relativi\u00a0alla procedura potranno essere richiesti\u00a0scrivendo all\u2019indirizzo:\u00a0fondoemergenzemusei@beniculturali.it."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/sistema-museale-nazionale-prosegue-laccreditamento-di-regioni-e-musei", "titolo": "Sistema museale nazionale: prosegue l\u2019accreditamento di Regioni e musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Sistema museale nazionale.. Prosegue l\u2019accreditamento di Regioni e musei.", "data_pubblicazione": ["2020-07-30", "Pubblicato il 30 luglio 2020"], "contenuto": "Prosegue con grande interesse l\u2019accreditamento al Sistema museale nazionale,\u00a0la rete dei quasi 5.000 musei e luoghi della cultura italiani statali e non statali, pubblici e privati.\n\nIl Sistema museale nazionale,\u00a0avviato dal Direttore generale Musei, Antonio Lampis, ha lo scopo di potenziare la fruizione del patrimonio culturale, garantire un accesso di qualit\u00e0 per gli utenti e un miglioramento della protezione dei beni culturali, favorire la promozione dello sviluppo della cultura oltre che generare economie di scala.\n\nNello scorso giugno sono stati accreditati al SMN tutti gli istituti autonomi afferenti alla Direzione generale Musei mentre \u00e8 in corso l\u2019attivit\u00e0 volta all\u2019accreditamento dei musei statali afferenti alle Direzioni regionali del MiBACT.\nL\u2019iter di accreditamento dei Musei e dei luoghi della cultura di appartenenza statale \u00e8\u00a0 stabilito dall\u2019art. 6 co.4 del Decreto ministeriale n. 113 del 21 febbraio 2018 (DM 113/2018).\nIn data 9 luglio 2020, \u00e8 stato sottoscritto dalla Direzione generale Musei e l\u2019Istituto centrale per la digitalizzazione del patrimonio culturale \u2013 Digital Library il Protocollo di intesa avente per oggetto la verifica della\u00a0Piattaforma del Sistema museale nazionale e il supporto alla Direzione generale Musei.\n\nSono 17 le Regioni e Province autonome che hanno aderito al Sistema museale nazionale.\n\nCalabria, Campania,\u00a0Emilia Romagna, Lazio, Lombardia, Piemonte, Toscana, Sardegna, Prov. aut. di\u00a0Trento, Prov. aut. di Bolzano\u00a0hanno aderito al SMN con la procedura prevista dall\u2019Art. 4, del DM 113/2018,\u00a0in quanto sono in possesso di un\u00a0proprio sistema di accreditamento o riconoscimento.\n\nDi queste, hanno ottenuto l\u2019equiparazione: Lombardia, Campania, Piemonte, Toscana, Emilia Romagna, Prov. aut. di Trento, Prov. aut. di Bolzano.\nLa Calabria ha adottato i Livelli uniformi di qualit\u00e0 del DM 113/2018 quali requisiti per l\u2019accreditamento regionale mentre \u00e8 in corso l\u2019iter di Sardegna e Lazio.\nFriuli Venezia Giulia, Puglia,\u00a0Marche, Sicilia, Umbria, Veneto hanno aderito\u00a0al SMN ex artt. 5 e 6 co.1, in quanto prive di un proprio\u00a0sistema di accreditamento o riconoscimento.\nDi queste, la maggior parte ha gi\u00e0 provveduto all\u2019istituzione dell\u2019Organismo regionale di accreditamento previsto all\u2019art. 5 del decreto ministeriale.\nAbruzzo ha dichiarato di voler aderire al SMN e trasmetter\u00e0 l\u2019indicazione della procedura prescelta."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/stipulato-contratto-di-consulenza-tra-direzione-generale-musei-e-mag-jlt-spa", "titolo": "Stipulato contratto di consulenza tra Direzione generale Musei e MAG JLT Spa \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Stipulato contratto di consulenza tra Direzione generale Musei e MAG JLT Spa.. Assicurazione integrativa per i dipendenti della sede centrale.", "data_pubblicazione": ["2020-07-21", "Pubblicato il 21 luglio 2020"], "contenuto": "La Direzione generale Musei, a seguito di analisi di mercato, in data 6 luglio 2020 ha sottoscritto con la MAG JLT Spa\u00a0un\u00a0contratto di consulenza per l\u2019acquisto del servizio di assicurazione integrativa di quella obbligatoria per gli autoveicoli di propriet\u00e0 privata e infortuni per i dipendenti della sede centrale della Direzione nello svolgimento di servizi esterni (missioni).\nIl contratto prevede una commissione del 10% a carico della compagnia assicurativa con la quale questa Direzione generale stipuler\u00e0 le polizze."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/pubblicato-il-primo-rapporto-annuale-sui-servizi-al-pubblico", "titolo": "Pubblicato il primo Rapporto annuale sui servizi al pubblico \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Rapporto annuale 2019 sui servizi al pubblico nei luoghi della cultura.. Pubblicato lo studio realizzato dalla Direzione generale Musei.", "data_pubblicazione": ["2020-07-16", "Pubblicato il 16 luglio 2020"], "contenuto": "Il Rapporto annuale 2019\u00a0restituisce una fotografia della situazione dei servizi per il pubblico erogati nei musei e nei luoghi della cultura statali e sulla loro gestione prima dell\u2019emergenza Covid-19.\nIl rapporto \u00e8 stato redatto con l\u2019apporto dei direttori dei musei autonomi e delle direzioni regionali e riguarda in particolare\u00a0il 2019, un anno di transizione dalla precedente organizzazione ministeriale a quella attuale regolata dal D.P.C.M. n. 169 del 2 dicembre 2019.\n\nL\u2019analisi, che considera la variet\u00e0 dei servizi per il pubblico esistenti sul territorio nazionale e comprende musei e gallerie, aree e parchi archeologici, monumenti o complessi monumentali, costituisce un utile supporto alla conoscenza dell\u2019esperienza dei servizi accessori e un primo passo verso sistemi di valutazione della qualit\u00e0 dei servizi stessi.\nPer la predisposizione del rapporto annuale, il Servizio II della Direzione generale Musei ha condotto un monitoraggio sui servizi per il pubblico presso tutti i musei afferenti alle attuali Direzioni regionali museali e presso gli istituti autonomi. L\u2019analisi dei dati si \u00e8 avvalsa della preziosa collaborazione del Dipartimento di Economia e Statistica \u201cCognetti de Martiis\u201d dell\u2019Universit\u00e0 di Torino.\u00a0Per la prossima edizione si prevede il coinvolgimento anche dei concessionari.\nIl volume comprende anche un interessante contributo dell\u2019Osservatorio del Politecnico di Milano relativo alla reputazione on line\u00a0su un significativo campione di musei e\u00a0quindi sulla percezione complessiva dei servizi da parte del pubblico."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/rilevazione-online-sul-pubblico-dei-musei-raccolti-7-000-questionari", "titolo": "Rilevazione online sul pubblico dei musei. Raccolti 7.000 questionari \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Rilevazione online sul pubblico dei musei.. Raccolti 7.000 questionari in occasione della riapertura dei luoghi della cultura.", "data_pubblicazione": ["2020-07-03", "Pubblicato il 3 luglio 2020"], "contenuto": "Si \u00e8 conclusa oggi la rilevazione online promossa dalla Direzione generale Musei, in occasione della riapertura dei luoghi della cultura dopo l\u2019emergenza Covid.\nAll\u2019iniziativa, che si \u00e8 svolta tra il 23 maggio e il 2 luglio, hanno\u00a0aderito\u00a07.000 persone attraverso la compilazione del questionario diffuso online.\n\nLo studio ha lo scopo di comprendere le aspettative rispetto all\u2019offerta culturale che i musei potrebbero sviluppare e l\u2019orientamento dei visitatori\u00a0in relazione a soluzioni di tipo digitale, da veicolare attraverso il web, i social, o grazie ad app realizzate ad-hoc.\nI primi risultati saranno resi disponibili online nelle prossime settimane."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/musei-in-corso-gli-strumenti", "titolo": "Musei in corso \u2013 Gli Strumenti \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Musei in corso. Gli Strumenti.. Le Giornate informative dedicate all'accreditamento al Sistema museale nazionale.", "data_pubblicazione": ["2020-07-03", "Pubblicato il 3 luglio 2020"], "contenuto": "Gioved\u00ec 9 luglio 2020\u00a0nuovo appuntamento delle Giornate informative sul Sistema museale nazionale dedicato ai musei non statali della Regione Lombardia.\nIl coordinamento organizzativo \u00e8 affidato alla Regione Lombardia, Direzione Generale Autonomia e Cultura \u2013 Valorizzazione e riconoscimento di musei, sistemi museali locali e siti archeologici.\n\n\u00c8 ammessa la partecipazione dei responsabili o dei referenti incaricati a operare sul questionario di autovalutazione, ma anche dei rappresentanti delle amministrazioni e dei soggetti coinvolti nella gestione degli istituti museali. Ciascun istituto pu\u00f2 iscrivere al massimo 2 referenti.\nIn allegato\u00a0il\u00a0programma completo della Giornata.\nSeguir\u00e0 la programmazione per i musei non statali ricadenti in altre Regioni e per i musei statali di competenza non MiBACT.\n\u00a0\nLE GIORNATE INFORMATIVE\nLe Giornate informative sul Sistema museale nazionale nascono nell\u2019ambito del progetto Musei in corso al fine di favorire la conoscenza del Sistema museale nazionale e di presentare le diverse possibili procedure di accreditamento necessarie per entrare nella rete.\nSono pianificate su base regionale o subregionale e declinate, nei contenuti, a seconda della natura dei musei e delle diverse procedure di accreditamento individuate dal Decreto ministeriale n. 113 del 21 febbraio 2018, secondo il seguente schema:\n1) Istituti museali statali, afferenti al MiBACT o ad altre amministrazioni (art. 6, co. 4 del DM 113/2018)\n2) Istituti museali non statali e ricadenti nelle Regioni con un proprio sistema di accreditamento basato su livelli di qualit\u00e0 equiparabili ai Livelli uniformi di qualit\u00e0 per i musei statali (art. 4 del DM 113/2018).\n3) Istituti museali non statali e ricadenti nelle Regioni prive di un proprio sistema di accreditamento e riconoscimento (artt. 5 e 6 del DM 113/2018)\n4) Istituti museali non statali e ricadenti nelle Regioni che non hanno ancora aderito al Sistema museale nazionale (art. 7, co. 1 del DM 113/2018).\n\u00a0\nGLI OBIETTIVI FORMATIVI\nFavorire la conoscenza di principi, finalit\u00e0 e modalit\u00e0 di adesione al Sistema museale nazionale al fine di garantire la massima adesione allo stesso da parte dei musei statali e non statali.\n\u00a0\nIL PROGRAMMA\nIntroduzione al Sistema museale nazionale\n\nIstituzione del SMN con il DPCM 171/2014 e il DM 23 gennaio 2014\nRiferimenti normativi sull\u2019attuazione e il funzionamento del SMN: il DM 113/2018 e il DD 20 giugno 2018\nElementi cardine e finalit\u00e0\n\nI LUQV e il questionario di autovalutazione / o l\u2019equiparazione regionale\n\nI livelli uniformi di qualit\u00e0, genesi: standard minimi e obiettivi di miglioramento; i tre ambiti\nIl questionario di autovalutazione dei LUQV\nApprofondimenti variabili a seconda dei musei destinatari\n\nLa procedura di accreditamento\n\nLa procedura di accreditamento\nApprofondimenti variabili a seconda\u00a0dei musei destinatari\n\nLa piattaforma del SMN\n\u00a0\nI DESTINATARI\nPer gli istituti museali pubblici e privati, statali e non statali: dirigenti delle sovrastrutture di riferimento, direttori degli istituti museali e loro delegati alla compilazione del questionario, referenti territoriali della Direzione generale Musei.\nPer le Regioni e le Province Autonome: amministratori locali e responsabili amministrativi, direttori dei musei e altri soggetti delegati alla compilazione del questionario.\nL\u2019individuazione dei partecipanti tra i dipendenti MiBACT \u00e8 curata direttamente dal Ministero con procedura disposta tramite Circolare dalla Direzione Generale Educazione, ricerca e istituti culturali.\nL\u2019individuazione dei partecipanti tra i dipendenti non MiBACT \u00e8 curata con l\u2019ausilio delle amministrazioni, istituzioni o associazioni di appartenenza.\n\u00a0\nMODALIT\u00c0 E STRUMENTI\nGli appuntamenti si svolgono sotto forma di webinar in modalit\u00e0 sincrona e sono erogati tramite la piattaforma e-learning della Fondazione scuola dei beni e delle attivit\u00e0 culturali.\nOgni appuntamento ha la durata di 2 ore circa.\n\u00a0\nQUANDO\n10 giugno 2020: musei statali del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo, afferenti alla Direzione generale Musei e agli Istituti dotati di autonomia speciale di rilevante interesse nazionale (DPCM n. 169/2019, art. 33 co.3) delle regioni Basilicata, Calabria, Campania, Lazio, Puglia, Sardegna.\n11 giugno 2020: musei statali del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo, afferenti alla Direzione generale Musei e agli Istituti dotati di autonomia speciale di rilevante interesse nazionale (DPCM n. 169/2019, art. 33 co.3) delle regioni Abruzzo, Emilia Romagna, Friuli Venezia Giulia, Liguria, Lombardia, Marche, Molise, Piemonte, Toscana, Umbria, Veneto.\n9 luglio 2020: musei non statali della Regione Lombardia.\nIl calendario sar\u00e0 costantemente aggiornato sui siti web e sui canali social della Direzione Generale Musei, della Direzione Generale Educazione, ricerca e istituti culturali e della Fondazione Scuola dei beni e delle attivit\u00e0 culturali.\nPer maggiori informazioni \u00e8 possibile scrivere all\u2019indirizzo email:info@fondazionescuolpatrimonio.it"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/report-maggio-2020-sulla-reputazione-online-dei-musei", "titolo": "Report maggio 2020 sulla reputazione online dei musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Report maggio 2020 sulla reputazione online dei musei.. Pubblicati i dati emersi dall'analisi realizzata dal Politecnico di Milano per la Direzione generale Musei.", "data_pubblicazione": ["2020-07-02", "Pubblicato il 2 luglio 2020"], "contenuto": "I musei italiani continuano a registrare un incremento delle performance sul web nel mese di maggio 2020.\nDurante il periodo di chiusura per la pandemia gli istituti hanno raddoppiato la loro attivit\u00e0 sui social media e il numero di pubblicazioni si sta assestando su valori doppi rispetto al periodo pre-COVID.\nDal monitoraggio della reputazione online di 100 luoghi della cultura italiani, realizzato dal Politecnico di Milano\u00a0per la Direzione generale Musei, si evidenziano quattro aspetti principali:\n\nMusei aperti sui canali social: si conferma il trend crescente dell\u2019attivit\u00e0 online dei musei italiani. Twitter ha avuto una spinta nel numero di pubblicazioni durante la Museum Week dall\u2019 11 al 17 maggio 2020.\n\n\nLe interazioni degli utenti online: in media le interazioni degli utenti per post dei musei sono in lieve aumento su Twitter ed in diminuzione su Facebook e su Instagram.\n\n\nOnline follower in continua crescita: continua il trend crescente dei follower anche nel mese di maggio. Su Instagram un account ha guadagnato in media 7,5% follower in pi\u00f9, su Facebook 2,8% e su Twitter 2,9%.\n\n\nLe riaperture dei musei: le news online sulla riapertura e il \u201ccrollo\u201d dell\u2019hashtag #iorestoacasa.\n\nIn allegato la\u00a0sintesi del Report maggio 2020."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/report-aprile-2020-sulla-reputazione-online-dei-musei", "titolo": "Report aprile 2020 sulla reputazione online dei musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Report aprile 2020 sulla reputazione online dei musei.. Online i dati dell'analisi realizzata dal Politecnico di Milano per la Direzione generale Musei.", "data_pubblicazione": ["2020-06-01", "Pubblicato il 1 giugno 2020"], "contenuto": "Il trend positivo delle performance online dei musei italiani, registrato durante il periodo di quarantena forzato, continua anche nel mese di aprile.\nDal monitoraggio della reputazione di 100 musei e luoghi della cultura italiani\u00a0realizzato dal Politecnico di Milano per la Direzione generale Musei, si evidenziano tre aspetti principali:\n\nMusei aperti sui canali social: si conferma il trend crescente dell\u2019attivit\u00e0 online dei musei italiani;\n\n\nI musei non hanno soltanto postato di pi\u00f9, ma hanno ricevuto un riscontro positivo nella crescita dei follower. Su Instagram un account ha guadagnato in media 8,4% follower in pi\u00f9, su Facebook 3,6% e su Twitter 2,4%;\n\n\nLe recensioni dei musei e dei luoghi della cultura calano ulteriormente in conseguenza alla chiusura dei musei;\n\n\nLe news online pi\u00f9 visualizzate nel mese di aprile che parlano dei musei si riferiscono ad attivit\u00e0 da svolgere da casa per alleviare la quarantena.\n\nIn allegato la sintesi del Report aprile 2020."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/rilevazione-online-sul-pubblico-dei-musei-fase-2-della-gestione-emergenziale-da-covid19", "titolo": "Rilevazione online sul pubblico dei musei. Fase 2 della gestione emergenziale da Covid-19 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Rilevazione online sul pubblico dei musei.. La Direzione generale Musei lancia un questionario in occasione della riapertura dei luoghi della cultura.", "data_pubblicazione": ["2020-05-23", "Pubblicato il 23 maggio 2020"], "contenuto": "La Direzione generale Musei, in\u00a0occasione della riapertura dei luoghi della cultura nella fase 2 della gestione\u00a0dell\u2019emergenza da Covid-19, intende promuovere una rilevazione online presso il pubblico per comprenderne le aspettative rispetto all\u2019offerta culturale che i musei potrebbero sviluppare, pur nel rispetto delle norme di sicurezza del periodo.\n\nAltro obiettivo che il monitoraggio si propone \u00e8 comprendere l\u2019orientamento dei visitatori rispetto\u00a0a soluzioni di tipo digitale, da veicolare attraverso il\u00a0web, i social, o grazie ad app sviluppate ad-hoc.\nPer partecipare alla rilevazione \u00e8 sufficiente rispondere alle domande proposte dal\u00a0questionario online\u00a0elaborato\u00a0con la collaborazione del prof. Ludovico Solima e della prof.ssa Annalisa Cicerchia.\nIl questionario \u00e8 anonimo e tutte le risposte sono tutelate dal pi\u00f9 rigoroso segreto statistico, nel rispetto della normativa sulla privacy.\nPer condividere sui social gli hashtag ufficiali sono #museitaliani e #tornoalmuseo"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/biennale-arteinsieme-edizione-straordinaria-2020", "titolo": "Biennale Arteinsieme \u2013 Edizione straordinaria 2020 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Biennale Arteinsieme - Edizione straordinaria 2020.. Tante le iniziative social promosse dal Museo Tattile Statale Omero.", "data_pubblicazione": ["2020-05-18", "Pubblicato il 18 maggio 2020"], "contenuto": "Il Museo Tattile Statale Omero promuove un\u2019edizione straordinaria della Biennale Arteinsieme \u2013 cultura e culture senza barriere, manifestazione nata con\u00a0lo scopo di favorire l\u2019integrazione scolastica e sociale delle persone con disabilit\u00e0 attraverso la valorizzazione dell\u2019arte e dei beni culturali.\nAncona: Museo Tattile Statale Omero\nA causa dell\u2019emergenza Covid-19,\u00a0le iniziative previste per il 2020 passeranno principalmente dal web all\u2019insegna degli hashtag #biennalearteinsieme e #laculturanondimenticanessuno.\nMusei e luoghi della cultura sono invitati a pubblicare sui propri canali social e siti istituzionali, materiale accessibile a persone con disabilit\u00e0 come video con sottotitoli, descrizioni audio per le persone non vedenti, testi chiari ad alta leggibilit\u00e0, nonch\u00e9 a riflettere su possibili misure da adottare per favorire l\u2019accessibilit\u00e0 alle proprie collezioni.\nIn allegato la lettera del Presidente del Museo Tattile Statale Omero, Prof. Aldo Grassini e la Circolare con riferimenti e indicazioni su come aderire.\nPer informazioni si pu\u00f2 scrivere a\u00a0arteinsieme@museoomero.it"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/calendario-aperture-musei", "titolo": "Aperture musei \u2013 Fase 2 Covid \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Aperture musei - Fase 2 Covid.. Online l'elenco aggiornato dei musei statali accessibili al pubblico in sicurezza.", "data_pubblicazione": ["2020-05-18", "Pubblicato il 18 maggio 2020"], "contenuto": "I musei statali riaprono dopo l\u2019emergenza Covid-19 per accogliere i visitatori\u00a0in sicurezza.\nDi seguito l\u2019elenco aggiornato dei luoghi accessibili al pubblico,\u00a0distinto per Regione.\n\nAbruzzo\n\nMuseo nazionale d\u2019Abruzzo (MuNDA) \u2013\u00a0 L\u2019Aquila\nMuseo casa natale di Gabriele d\u2019Annunzio \u2013\u00a0 Pescara\nCastello Piccolomini \u2013 Celano (AQ)\nMuseo archeologico nazionale d\u2019Abruzzo Villa Frigerj \u2013 Chieti\nMuseo archeologico nazionale \u201cLa Civitella\u201d \u2013 Chieti\nAbbazia si Santo Spirito al Morrone \u2013 Sulmona (AQ)\nMuseo archeologico nazionale di Campli (TE)\n\u00a0Abbazia di San Giovanni in Venere \u2013 Fossacesia (CH)\n\nBasilicata\n\nMuseo archeologico nazionale della Siritide \u2013 Policoro (MT)\nMuseo archeologico nazionale di Metaponto \u2013 Bernalda (MT)\nMuseo archeologico nazionale della Basilicata \u201cDinu Adamesteanu\u201d- Potenza\nMuseo archeologico nazionale del melfese \u201cMassimo Pallottino\u201d \u2013 Melfi\nMuseo nazionale d\u2019arte medievale e moderna della Basilicata Palazzo Lanfranchi \u2013 Matera\nParco archeologico nazionale di Venosa (PZ)\nMuseo archeologico nazionale dell\u2019Alta Val d\u2019Agri \u2013 Grumento Nova (PZ)\nMuseo archeologico nazionale di\u00a0Muro Lucano (PZ)\n\nCastello di Lagopesole\u00a0\u2013 Avigliano (PZ)\n\n\nCalabria\n\nGalleria nazionale di Cosenza\nLa Cattolica \u2013 Stilo (RC)\nMuseo e Parco archeologico nazionale di Scolacium \u2013 Borgia (CZ)\nMuseo e Parco archeologico dell\u2019Antica Kaulon \u2013 Monasterace (RC)\nMuseo\u00a0di Palazzo Nieddu del Rio \u2013 Locri (RC)\nMuseo statale di Mileto (VV)\nMuseo archeologico lamentino \u2013 Lamezia Terme (CZ)\nMuseo archeologico nazionale di Reggio Calabria\nMuseo e parco archeologico nazionale di Locri (RC)\nMuseo e Parco archeologico \u201cArcheoderi\u201d \u2013 Bova Marina (RC)\nMuseo e Parco archeologico di Sibari \u2013 Cassano all\u2019Ionio (CS)\nMuseo archeologico nazionale \u201cVito Capialbi\u201d \u2013 Vibo Valentia\nMuseo archeologico nazionale di Crotone\nMuseo e Parco archeologico nazionale di Capo Colonna (solo Parco) \u2013\u00a0Crotone\nMuseo archeologico nazionale di Amendolara (CS)\nLe Castella\u00a0\u2013 Isola di Caporizzuto (KR)\nChiesa di San Francesco d\u2019Assisi \u2013 Gerace (RC)\n\nCampania\n\nParco Reale della Reggia di Caserta\nPalazzo Reale della Reggia di Caserta\nMuseo archeologico nazionale di Napoli\nParco archeologico dei Campi Flegrei (NA)\nCastel Sant\u2019Elmo \u2013 Napoli\nCertosa di San Lorenzo \u2013 Padula (Sa)\nParco archeologico di\u00a0Paestum e Velia (SA)\nAnfiteatro\u00a0campano \u2013 Santa Maria Capua Vetere (CE)\nParco archeologico di Pompei\u00a0(NA)\nParco archeologico di Ercolano (NA)\nMuseo e Real Bosco di Capodimonte \u2013 Napoli\nPalazzo Reale di Napoli\nCertosa di San Martino \u2013 Napoli\nParco e Tomba di Virgilio \u2013 Napoli\nMuseo Diego Aragona Pignatelli Cortes e Museo delle carrozze \u2013 Napoli\nVilla Floridiana\u00a0 \u2013 Napoli\nMuseo archeologico di Teanum Sidicinum \u2013 Teano (CE)\nMuseo archeologico nazionale di Pontecagnano (SA)\nTeatro romano di Benevento\nVilla Regina, Parco archeologico di Pompei \u2013 Boscoreale\u00a0(NA)\nMuseo archeologico dell\u2019Agro atellano \u2013 Succivo (CE)\nMuseo archeologico dell\u2019antica Allifae \u2013 Alife (CE)\nMuseo archeologico di Calatia \u2013 Maddaloni (CE)\nMuseo archeologico dell\u2019antica Capua e Mitreo \u2013 Santa Maria Capua Vetere (CE)\u00a0[dal 20/06]\nMuseo archeologico territoriale della Penisola sorrentina Georges Vallet \u2013 Piano di Sorrento (NA)\nCertosa di San Giacomo \u2013 Capri (NA)\nTeatro romano di Teanum Sidicinum \u2013 Teano (CE)\nMuseo storico archeologico di Nola (NA)\nParco archeologico di Pompei \u2013 Scavi archeologici di Stabiae (Villa San Marco)- Castellammare di Stabia (NA)\nGrotta Azzurra \u2013 Anacapri (NA)\nVilla Jovis \u2013 Capri (NA)\nMuseo archeologico nazionale del Sannio Caudino -Montesarchio\u00a0 (BN)\nMuseo archeologico nazionale della valle del Sarno (SA)\nMuseo archeologico di Eboli e della media valle del Sele\u00a0\u2013 Eboli (SA)\nMuseo del Palazzo della Dogana dei Grani \u2013 Atripalda (AV)\nMuseo di San Francesco a Folloni \u2013 Montella (AV)\nParco archeologico di Pompei, Scavi di Oplontis \u2013 Torre Annunziata (NA)\nParco archeologico dei Campi Flegrei: Parco archeologico sommerso di Baia\u00a0\u2013 Bacoli (NA)\nParco archeologico di Pompei \u2013 Museo archeologico di Castellammare di Stabia alla Reggia di Quisisana\n\nEmilia Romagna\n\nBasilica di Sant\u2019Apollinare in Classe \u2013 Ravenna\nMausoleo di Teodorico \u2013 Ravenna\nPinacoteca nazionale di Bologna\nGallerie estensi \u2013 Modena\nPalazzo Ducale di Sassuolo (MO)\nPinacoteca\u00a0nazionale di Ferrara\nCastello di Torrechiara \u2013 Langhirano (PR)\nCastello di Canossa\u00a0e\u00a0Museo nazionale \u201cNaborre Campanini\u201d \u2013 Canossa (RE)\nComplesso monumentale della\u00a0Pilotta \u2013 Parma\nMuseo nazionale di Ravenna\nPalazzo Pepoli Campogrande \u2013 Bologna\nMuseo archeologico nazionale di Ferrara\nAbbazia di Pomposa e Museo pomposiano \u2013 Codigoro (FE)\nArea archeologica e Antiquarium di Veleia \u2013 Lugagnano Val d\u2019Arda (PC)\nMuseo nazionale dell\u2019et\u00e0 neoclassica in Romagna, Palazzo Milzetti \u2013 Faenza\nPalazzo di Teodorico \u2013 Ravenna\n\u00a0Museo nazionale etrusco \u201cPompeo Aria\u201d e area archeologica di Kainua \u2013 Marzabotto\nMuseo archeologico nazionale \u2013 Sarsina (FC)\nMuseo di Casa Romei \u2013 Ferrara\n\nFriuli Venezia Giulia\n\nMuseo Storico e Parco del Castello di Miramare \u2013 Trieste\nMuseo archeologico nazionale di Cividale del Friuli (UD)\nMuseo archeologico nazionale di Aquileia (UD)\nMuseo paleocristiano di Aquileia (UD)\n\nLazio\n\nParco archeologico del Colosseo \u2013 Roma\nVilla D\u2019Este \u2013 Tivoli (RM)\nVilla Adriana \u2013 Tivoli (RM)\nSantuario di Ercole vincitore \u2013 Tivoli (RM)\nGalleria Nazionale d\u2019Arte Moderna e Contemporanea \u2013 Roma\nMuseo archeologico nazionale di Palestrina e Santuario della Fortuna Primigenia (RM)\nMuseo e Galleria Borghese \u2013 Roma\nMuseo delle Civilt\u00e0 \u2013 Roma\nPalazzo Farnese \u2013 Caprarola (VT)\nParco archeologico di Ostia antica \u2013 Roma\nMuseo nazionale di Castel Sant\u2019Angelo \u2013 Roma\nPantheon \u2013 Roma\nMuseo nazionale etrusco Rocca Albornoz \u2013 Viterbo\nMuseo nazionale etrusco di Villa Giulia \u2013 Roma\nMonumento a Vittorio Emanuele II (Vittoriano) \u2013 Roma\nMuseo archeologico nazionale \u201cG. Carettoni\u201d e Area archeologica di Casinum \u2013 Cassino (FR)\nGallerie Nazionali di Arte Antica- Palazzo Barberini\nGallerie Nazionali di Arte Antica -Palazzo Corsini\nParco archeologico dell\u2019Appia Antica, Parco delle Tombe della via Latina \u2013 Roma\nNecropoli della Banditaccia \u2013 Cerveteri (RM)\nNecropoli dei Monterozzi di Tarquinia (VT)\nMuseo archeologico nazionale di Sperlonga e area archeologica (LT)\nMuseo archeologico nazionale di Vulci\u00a0 \u2013 Canino (VT)\nMuseo nazionale del Palazzo di Venezia \u2013 Roma\nMuseo nazionale romano\u00a0\u2013 Palazzo Altemps\nMuseo nazionale romano\u00a0\u2013 Palazzo Massimo\nMuseo nazionale romano \u2013 Terme di Diocleziano\nMuseo nazionale romano \u2013 Crypta Balbi\nParco archeologico dell\u2019Appia antica \u2013 Antiquarium di Lucrezia Romana \u2013 Roma\nParco archeologico di Ostia antica \u2013 Area archeologica dei porti imperiali di Claudio e di Traiano \u2013 Fiumicino (RM)\nComprensorio archeologico di Minturnae \u2013 Minturno\u00a0 (LT)\nVilla Lante \u2013 Bagnaia (VT)\nPalazzo Altieri\u00a0\u2013 Oriolo Romano (VT)\nVilla Giustiniani Odescalchi \u2013 Bassano Romano (VT)\nParco archeologico dell\u2019Appia antica \u2013 Villa dei Quintili e Santa Maria Nova \u2013 Roma\nMuseo archeologico nazionale di Civitavecchia (RM)\nMuseo archeologico nazionale di Formia (LT)\n\nMuseo archeologico nazionale di Tuscania (VT)\n\n\nMuseo Giacomo Manz\u00f9 ad Ardea (RM)\n\nAbbazia greca di San Nilo \u2013 Grottaferrata (RM)\nMuseo archeologico dell\u2019Agro Falisco e Forte Sangallo \u2013 Civita Castellana (VT)\nCasa di San Tommaso d\u2019Aquino\u00a0\u2013 Aquino (FR)\n\nChiesa di Santa Maria Maggiore di Tuscania (VT)\n\n\nChiesa di San Pietro \u2013 Tuscania (VT)\n\nMuseo delle navi romane di Nemi (Rm)\nCappella della Ss. Annunziata \u2013 Cori (LT)\nTorre di Cicerone \u2013 Arpino (FR)\n\nMuseo Hendrik\u00a0Christian Andersen \u2013 Roma\n\n\nMuseo Boncompagni Ludovisi per le arti decorative, il costume e la moda dei secoli XIX e XX \u2013 Roma\n\nGalleria Spada \u2013 Roma\nMuseo nazionale degli strumenti musicali \u2013 Roma\nCastello di Giulio II \u2013 Roma\n\nLiguria\n\nArea archeologica di Nervia \u2013 Ventimiglia (IM)\nMuseo archeologico nazionale e zona archeologica di Luni \u2013 Ortonovo (SP)\nMuseo preistorico dei \u201cBalzi Rossi\u201d e zona archeologica \u2013\u00a0 Ventimiglia (IM)\nVilla romana del Varignano \u2013 Portovenere (SP)\nForte San Giovanni \u2013 Finale Ligure (IM)\nMuseo\u00a0Palazzo Reale di Genova\nGalleria nazionale di Palazzo Spinola\u00a0\u2013 Genova\nCastello di\u00a0San Terenzo \u2013 Lerici (SP)\nVilla Rosa \u2013 Museo dell\u2019arte vetraria altarese (SV)\nFortezza di Castruccio Castracani \u2013 Castello di Sarzanello \u2013 Sarzana\nFortezza Firmafede \u2013 Sarzana (SP)\n\nLombardia\n\nParco nazionale delle incisioni rupestre di Naquane \u2013 Capo di Ponte (BS)\nParco archeologico nazionale dei Massi di Cemmo \u2013 Capo di Ponte (BS)\nMuseo di Palazzo Besta \u2013 Teglio (SO)\nMuseo archeologico nazionale della Valle Camonica \u2013 Cividate Camuno (BS)\nCappella Espiatoria \u2013 Monza\nMuseo nazionale della Preistoria della Valle Camonica \u2013 Capo di Ponte (BS)\nMuseo del\u00a0Cenacolo Vinciano \u2013 Milano\nPinacoteca di Brera \u2013 Milano\nCastello Scaligero di Sirmione (BS)\nGrotte di Catullo e Museo archeologico di Sirmione (BS)\nVilla romana e Antiquarium \u2013 Desenzano (BS)\nMuseo della Certosa di Pavia\nMuseo archeologico nazionale della Lomellina (PV)\nComplesso Museale Palazzo Ducale di Mantova\n\nMarche\n\nGalleria nazionale delle Marche \u2013 Urbino\nMuseo archeologico nazionale delle Marche \u2013 Ancona\nAntiquarium statale di Numana (AN)\nMuseo archeologico statale di Arcevia (AN)\nMuseo archeologico statale di Ascoli Piceno\nMuseo archeologico statale di Cingoli (MC)\nMuseo tattile statale Omero \u2013 Ancona\nRocca demaniale di Gradara (PU)\nRocca Roveresca di Senigallia (AN)\n\nMolise\n\nMuseo nazionale del Paleolitico di Isernia\nMuseo sannitico \u2013 Campobasso\nMuseo archeologico di Venafro (IS)\nComplesso monumentale di San Vincenzo al Volturno \u2013 Castel San Vincenzo (IS)\nMuseo Palazzo Pistilli \u2013 Campobasso\nMuseo nazionale di Castello Pandone \u2013 Venafro (IS)\n\nCastello di Capua \u2013 Gambatesa (CB)\n\n\nMuseo della citt\u00e0 e del territorio \u2013 Sepino (CB)\n\nSantuario italico \u2013 Pietrabbondante (IS)\nCastello di Civitacampomarano (CB)\n\nPiemonte\n\nMusei Reali di Torino\n\nComplesso monumentale del Castello ducale, del giardino e parco di Agli\u00e9 (TO)\n\n\nPalazzo Carignano \u2013 Torino\n\n\nCastello di Moncalieri (TO)\n\n\nVilla della Regina \u2013 Torino\n\n\nForte di Gavi (AL)\n\nComplesso monumentale del Castello e Parco di Racconigi (CN)\nCastello di Serralunga d\u2019Alba (CN)\nAbbazia di Vezzolano (AT)\n\nPuglia\n\nParco archeologico di Monte Sannace\u00a0 \u2013 Gioa del Colle (BA)\nParco archeologico di Egnazia \u2013 Fasano\u00a0(BR)\nMuseo archeologico nazionale di Taranto\nGalleria Nazionale della Puglia \u201cGirolamo e Rosaria Devanna\u201d \u2013 Bitonto (BA)\nMuseo archeologico nazionale di Altamura (BA)\nMuseo archeologico nazionale di Canosa di Puglia \u2013 Palazzo Sinesi (BT)\nCastello svevo di Bari\nMuseo archeologico nazionale di Gioa del Colle (BA)\nCastello di Copertino (LE)\nCastel del Monte \u2013 Andria (BT)\nZona archeologica di Canne della Battaglia (BT) [No Antiquarium]\nParco archeologico di Siponto \u2013 Manfredonia\nMuseo nazionale\u201dGiuseppe Andreassi\u201d e Parco Archeologico di Egnazia \u2013 Fasano (BR)\nMuseo archeologico nazionale e Catello di Manfredonia (FG) \u2013 Apre la Sala \u201cLa terra del re straniero\u201d\n\nSardegna\u00a0\n\nBasilica di San Saturnino \u2013 Cagliari\nMuseo nazionale\u00a0Memoriale Giuseppe Garibaldi \u2013 Caprera (SS)\nPinacoteca nazionale di Sassari\nArea Archeologica Nazionale Antiquarium Turritano e area archeologica \u2013 Porto Torres (SS)\nMuseo archeologico nazionale di Cagliari\nAltare prenuragico\u00a0di Monte d\u2019Accoddi \u2013 Sassari\nCompendio garibaldino di Caprera \u2013 La Maddalena (SS)\n\nToscana\n\nGallerie degli Uffizi \u2013 Firenze\nGalleria d\u2019Arte Moderna (Palazzo Pitti)- Firenze\nGalleria della Moda e del Costume (Palazzo Pitti) \u2013 Firenze\nGalleria Palatina e Appartamenti\u00a0Reali e\u00a0Imperiali (Palazzo Pitti) \u2013 Firenze\nGalleria dell\u2019Accademia e Museo degli Strumenti Musicali \u2013 Firenze\nMuseo di Palazzo Davanzati, Musei del Bargello \u2013 Firenze\u00a0\nMuseo delle Cappelle Medicee, Musei del Bargello \u2013 Firenze\nGiardino di Boboli \u2013 Firenze\nCenacolo di Santa Apollonia- Firenze\nParco di Villa il Ventaglio \u2013 Firenze\nTesoro dei Granduchi (Palazzo Pitti) \u2013 Firenze\nArea archeologica di Roselle \u2013 Grosseto\nChiesa e Museo di Orsanmichele, Musei del Bargello (su prenotazione) \u2013 Firenze\nArea archeologica del Sodo e Tomba di Camucia \u2013 Cortona (AR)\nOpificio delle Pietre Dure \u2013 Firenze\nVilla\u00a0medicea di Cerreto Guidi (FI)\nGiardino della Villa medicea di Castello \u2013 Firenze\nMuseo archeologico nazionale di Castiglioncello \u2013 Rosignano Marittimo (LI)\nVilla Medicea della Petraia \u2013 Firenze\nMuseo archeologico nazionale ed Area archeologica di Cosa \u2013 Orbetello (GR)\nVilla Corsini a Castello \u2013 Firenze\nMuseo archeologico nazionale di Firenze\nMuseo di San Marco \u2013 Firenze\nMuseo nazionale di Villa Guinigi \u2013 Lucca\nMuso di Palazzo Mansi \u2013 Lucca\nMuseo nazionale delle residenze Napoleoniche, Villa San Martino \u2013 Portoferraio (LI)\nPinacoteca nazionale di Siena\nMusei del Bargello: Complesso di Orsanmichele \u2013 Firenze\nVilla medicea di Poggio a Caiano e Museo della Natura Morta \u2013 Poggio a Caiano (PO)\nMuseo archeologico nazionale \u201cGaio Cilnio Mecenate\u201d e Anfiteatro romano \u2013 Arezzo\nMuseo archeologico etrusco e necropoli di Chiusi (SI)\nArea archeologica di Vetulonia \u2013 Castiglione della Pescaia (GR)\n\nFortezza di Santa Barbara \u2013 Pistoia\n\n\nOratorio di San Desiderio \u2013 Pistoia\n\n\nEx Chiesa del Tau \u2013 Pistoia\n\n\nMuseo nazionale della Certosa monumentale di Calci (PI)\n\nMuseo delle arti e tradizioni popolari dell\u2019Alta Valle del Tevere \u2013 Palazzo Taglieschi ad Anghiari (AR)\nBasilica di San Francesco \u2013 Arezzo (AR)\nAbbazia di San Salvatore a Soffena \u2013 Castelfranco di Sopra (AR)\nMuseo nazionale di San Matteo \u2013 Pisa\nMuseo nazionale di Casa Giusti \u2013 Monsummano Terme (PT)\n\nMuseo di Casa Vasari \u2013 Arezzo\n\n\nMuseo nazionale d\u2019arte medievale e moderna di Arezzo\n\nMuseo Nazionale del Bargello \u2013 Firenze\nVilla Brandi \u2013 Siena\nEremo di San Leonardo al lago \u2013 Monteriggioni (SI)\nMuseo di Casa Martelli, Musei del Bargello \u2013 Firenze\nMuseo nazionale di Palazzo Reale \u2013 Pisa\nCenacolo del Fuligno \u2013 Firenze\nCenacolo di Ognissanti \u2013 Firenze\nChiostro dello Scalzo \u2013 Firenze\nSala del Perugino \u2013 Firenze\nCenacolo di Andrea del Sarto a San Salvi \u2013 Firenze\n\nUmbria\n\nGalleria nazionale dell\u2019Umbria \u2013 Perugia\nMuseo archeologico nazionale dell\u2019Umbria \u2013 Perugia\nMuseo archeologico nazionale e Teatro romano di Spoleto (PG)\nMuseo archeologico nazionale di Orvieto (TR)\nArea archeologica di Carsulae \u2013 Terni\nPalazzo ducale di Gubbio (PG)\nIpogeo dei Volumni e necropoli del Palazzone \u2013 Perugia\nTeatro romano e Antiquarium di Gubbio (PG)\nNecropoli\u00a0etrusca\u00a0\u201cCrocifisso del Tufo\u201d \u2013 Orvieto (TR)\nRocca Albornoz \u2013 Museo nazionale Ducato di Spoleto (PG)\u00a0\nVilla del Colle del Cardinale \u2013 Perugia\nCastello Bufalini \u2013 San Giustino (PG)\nTempietto sul Clitunno (PG)\n\nVeneto\n\nMuseo nazionale di Villa Pisani \u2013 Stra (VE)\nGallerie dell\u2019Accademia di Venezia\nMuseo archeologico nazionale di Adria (RO)\nMuseo archeologico nazionale e Area archeologica di Altino \u2013 Quarto d\u2019Altino (VE)\nMuseo di Palazzo Grimani \u2013 Venezia\nMuseo nazionale Atestino \u2013 Este (PD)\nMuseo archeologico nazionale (Barchessa di Villa Badoer) \u2013 Fratta Polesine (RO)\nMuseo nazionale archeologico Concordiese \u2013 Portogruaro (VE)\nConcordia sagittaria, area archeologica sotto la Cattedrale (VE)\nGalleria Giorgio Franchetti alla Ca\u2019 d\u2019Oro \u2013 Venezia\nMuseo archeologico nazionale di Venezia\nMuseo nazionale di archeologia del Mare \u2013 Caorle\nMuseo d\u2019arte orientale \u2013 Venezia"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/giornata-nazionale-della-cultura-del-vino-e-dellolio-2020", "titolo": "Giornata nazionale della cultura del vino e dell\u2019olio 2020 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Giornata nazionale della cultura del vino e dell\u2019olio 2020.. Sabato 9 maggio due dirette sulla pagina facebook dell'Associazione Italiana Sommelier.", "data_pubblicazione": ["2020-05-08", "Pubblicato il 8 maggio 2020"], "contenuto": "Sabato\u00a09 maggio\u00a0si celebra la\u00a0Giornata nazionale della cultura del vino e dell\u2019olio 2020\u00a0promossa dall\u2019Associazione italiana Sommelier\u00a0in collaborazione con Ministero delle politiche agricole alimentari e forestali, Ministero dell\u2019Istruzione dell\u2019Universit\u00e0 e della Ricerca e Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo.\n\nA causa dell\u2019emergenza Covid-19, la manifestazione non si svolger\u00e0, come di consueto,\u00a0all\u2019interno di siti archeologici\u00a0e di luoghi della cultura, ma\u00a0si terr\u00e0 interamente sul canale Facebook di AIS Italia con\u00a0due dirette della durata di un\u2019ora\u00a0e mezza,\u00a0condotte dal giornalista\u00a0Gianluca Semprini:\u00a0la\u00a0prima alle ore\u00a011:00\u00a0e la seconda alle ore\u00a015:30.\nAlle ore\u00a012:30, postando sui propri profili social una foto con\u00a0il bicchiere in mano usando l\u2019hashtag\u00a0#risolleviamoicalici, si terra\u0300 un\u00a0brindisi virtuale quale augurio\u00a0rivolto a ristoratori e produttori\u00a0e dell\u2019intera\u00a0filiera dell\u2019enogastronomia italiana.\nPer maggiori informazioni e il programma completo della Giornata cliccare\u00a0qui"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/coronavirus-e-musei-impatto-innovazioni-e-pianificazione-per-il-post-crisi", "titolo": "Coronavirus e musei: impatto, innovazioni e pianificazione per il post-crisi \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Coronavirus (COVID-19) and museums: impact, innovations and planning for post-crisis.. L'intervento del Direttore Antonio Lampis al webinar organizzato dall'Ocse il 10 aprile.", "data_pubblicazione": ["2020-05-04", "Pubblicato il 4 maggio 2020"], "contenuto": "Il 10 aprile, in occasione del webinar \u201cCoronavirus e musei: impatto, innovazioni e pianificazione per il post-crisi\u201d organizzato dall\u2019Ocse in collaborazione con Icom e in partnership con la Commissione Europea, World Cities Culture Forum, nesta, Fondazione di Venezia e Unioncamere Veneto, il\u00a0Direttore generale Musei Antonio Lampis\u00a0\u00e8 intervenuto sul\u00a0futuro\u00a0dei\u00a0luoghi della cultura italiani.\n\n\u201cNella seconda met\u00e0 del 2020 dovr\u00e0 crescere l\u2019impegno per la creazione di contenuti digitali di maggiore qualit\u00e0 e utili alle diverse piattaforme, per la conversione delle biglietterie ai sistemi di pagamento contactless e poi nello stile Amazon-store (\u2026).\nIl museo dei prossimi anni vedr\u00e0 una forte alleanza con televisione e teatro, serviranno sceneggiatori ed esperti dello scrivere, per raccogliere storie e saperle produrre: una specie di Netflix dove andare a vedere e sentire sempre qualche nuovo racconto, ricco di connessioni con l\u2019esperienza di vita dell\u2019ascoltatore\u201d.\nL\u2019intervento integrale \u00e8 disponibile in allegato e nella\u00a0sezione Risorse"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/olimpiadi-raffaellesche-2020", "titolo": "Olimpiadi Raffaellesche 2020 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Olimpiadi Raffaellesche 2020.. Il 30 aprile via internet parte la prima fase del game dedicato agli studenti italiani.", "data_pubblicazione": ["2020-04-27", "Pubblicato il 27 aprile 2020"], "contenuto": "Nell\u2019ambito delle Celebrazioni Raffaellesche promosse dal\u00a0MIUR\u00a0e dal\u00a0MiBACT, l\u2019Accademia\u00a0Raffaello di Urbino\u00a0in collaborazione con\u00a0l\u2019Ufficio Scolastico Regionale delle Marche e l\u2019Ufficio VI \u2013 Ambito di Pesaro e Urbino,\u00a0l\u2019Istituto d\u2019Istruzione Superiore\u00a0Raffaello\u00a0di Urbino,\u00a0l\u2019Universit\u00e0 degli Studi\u00a0Carlo Bo\u00a0di Urbino e\u00a0l\u2019Ente Regionale per il Diritto allo Studio delle Marche, bandisce\u00a0la\u00a0prima\u00a0edizione nazionale delle\u00a0Olimpiadi Raffaellesche\u00a0per studenti del secondo biennio degli Istituti Scolastici Secondari di secondo grado Italiani.\n\nA causa dell\u2019emergenza Covid-19, le Olimpiadi\u00a0sono state spostate di qualche settimana per dar tempo alle scuole di\u00a0adattarsi alla nuova didattica. La prima fase, gi\u00e0 prevista via internet, si svolger\u00e0 il giorno 30 aprile alle ore 16:00.\nAl game si\u00a0sono iscritti 84 gruppi,\u00a0per un totale di circa\u00a02000 studenti, sparsi su territorio nazionale. Durante la prova, le squadre dovranno\u00a0esaminare 20\u00a0immagini\u00a0e rispondere esattamente alle domande in\u00a020 minuti.\nSuperano la prima fase le quattro\u00a0Regioni con il\u00a0maggior numero di risposte esatte e, a parit\u00e0 di risposte esatte, date in minor tempo.\nPer\u00a0giocare i gruppi devono\u00a0collegarsi gi\u00e0 verso le ore 15:30 all\u2019indirizzo\u00a0https://olimpiadi-raffaellesche.itisurbino.edu.it/\u00a0con le credenziali di accesso fornite al docente referente e alla scuola.\nPer il regolamento nazionale cliccare\u00a0qui."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/international-museum-day-2020", "titolo": "International Museum Day 2020 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "International Museum Day 2020.. Il 18 maggio la Giornata di Studio online promossa da ICOM.", "data_pubblicazione": ["2020-04-23", "Pubblicato il 23 aprile 2020"], "contenuto": "ICOM promuove, come ogni anno dal 1977, la Giornata internazionale dei musei per sottolineare l\u2019importanza del ruolo\u00a0svolto dal museo come istituzione al servizio della societ\u00e0 e del suo sviluppo. Per l\u2019edizione 2020 il tema scelto \u00e8 Musei per l\u2019eguaglianza: diversit\u00e0 e inclusione (Museums for Equality: Diversity and Inclusion).\n\nLa Giornata Internazionale dei Musei 2020 si propone come punto di incontro per celebrare la diversit\u00e0 di prospettive di cui le comunit\u00e0 e il personale dei musei sono portatori, ma anche\u00a0per promuovere strumenti in grado di riconoscere e superare i pregiudizi alla base delle scelte di cosa esporre e di quali storie raccontare.\nA causa dell\u2019emergenza Covid-19, che rende impossibile organizzare iniziative nei luoghi della cultura, il 18 maggio si terr\u00e0 una Giornata di Studio online, composta da cinque sessioni:\n\nStereotipi e pregiudizi nella rappresentazione e nell\u2019interpretazione\nDifferenti appartenenze linguistico-culturali\nDisagio socio-economico-ambientale e povert\u00e0 educativa\nDiversit\u00e0 di genere e di orientamento sessuale\nEsclusione sociale dipendente da situazioni detentive\n\nIl seminario, condotto da Simona Bodo, Giovanna Brambilla, Maria Chiara Ciaccheri, Francesco Mannino, Nicole Moolhuijsen, e coordinata da Silvia Mascheroni, costituir\u00e0 anche un\u2019occasione per condividere gli aspetti problematici e gli elementi di criticit\u00e0 con tutti coloro che saranno interessati.\nAl fine di raccogliere osservazioni e quesiti, \u00e8 stato predisposto un breve questionario online, a cui \u00e8 possibile rispondere entro il 30 aprile.\nAlla Giornata di Studio potranno collegarsi un massimo di 250 partecipanti. Per iscriversi \u00e8 richiesta la compilazione del relativo modulo online. Nel caso\u00a0il numero di iscrizioni fosse raggiunto, si avvisa che la Giornata sar\u00e0 registrata e resa disponibile nei giorni immediatamente successivi.\nMaggiori informazioni\u00a0sul sito web ICOM Italia.\n\u00a0\nNote per la rinascita dei musei ai tempi del Coronavirus.\u00a0\nVirginia Sutera:\u00a0Music for two violins"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/report-marzo-2020-sulla-reputazione-online-dei-musei", "titolo": "Report marzo 2020 sulla reputazione online dei musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Report marzo 2020 sulla reputazione online dei musei.. Primi dati dell'analisi realizzata dal Politecnico di Milano per la Direzione generale Musei durante l'emergenza Covid-19.", "data_pubblicazione": ["2020-04-17", "Pubblicato il 17 aprile 2020"], "contenuto": "Come sono state le performance dei musei e luoghi della cultura italiani in piena emergenza Covid -19 quando, costretti a restare chiusi, hanno dovuto comunicare con il proprio pubblico esclusivamente via web?\nA questa e altre domande risponde il\u00a0monitoraggio sulla reputazione online di 100 musei e luoghi della cultura italiani nel mese di marzo 2020\u00a0realizzato\u00a0dal Politecnico di Milano\u00a0per la Direzione generale Musei.\nTra i dati emersi si evidenziano tre aspetti principali:\n\nIl Coronavirus ha duplicato l\u2019attivit\u00e0 sui social degli account museali sui tre canali pi\u00f9 importanti: Facebook, Instagram e Twitter\n\n\nI musei non hanno soltanto postato di pi\u00f9, ma hanno ricevuto un riscontro positivo nella crescita dei follower. Su Instagram un account ha guadagnato in media 7,2% dei follower, in Facebook 5,1% e su Twitter 2,8%.\n\n\nLe recensioni dei musei e luoghi della cultura calano in conseguenza alla chiusura dei musei.\n\nIn allegato la sintesi del Report marzo 2020"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/innovazione-digitale-nelle-istituzioni-culturali", "titolo": "Innovazione digitale nelle istituzioni culturali \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Innovazione digitale nelle istituzioni culturali.. Gioved\u00ec 16 aprile l\u2019intervento del Direttore Lampis durante il webinar organizzato dal Politecnico di Milano.", "data_pubblicazione": ["2020-04-15", "Pubblicato il 15 aprile 2020"], "contenuto": "Gioved\u00ec\u00a016 aprile alle ore 17.30\u00a0\u00e8 previsto un seminario online a cura della Scuola di management del Politecnico di Milano\u00a0sul tema \u201cInnovazione digitale nelle istituzioni culturali: dalla gestione dell\u2019emergenza a un piano per l\u2019innovazione\u201d.\nIl webinar \u2013 neologismo tra le parole inglesi web e seminar \u2013, introdotto dalla Prof.ssa Deborah Agostino, proseguir\u00e0 con l\u2019intervento del Direttore generale Musei Antonio Lampis che si soffermer\u00e0 sulle prospettive future legate al digitale.\nPartendo dalle esperienze di uso del digitale nel contesto attuale, l\u2019incontro online focalizzer\u00e0 l\u2019attenzione sui seguenti aspetti: che cos\u2019\u00e8 un piano dell\u2019innovazione digitale? Quali benefici? Come strutturare un piano di innovazione digitale? Come identificare le priorit\u00e0?\nA queste e ad altre domande, che possono essere inviate tramite apposito form di iscrizione,\u00a0si risponder\u00e0 nel corso dell\u2019evento.\nPer maggiori informazioni e procedere all\u2019iscrizione \u00e8 sufficiente andare sulla pagina dedicata.\nDi seguito il video del webinar \u201cInnovazione digitale nelle istituzioni culturali: dalla gestione dell\u2019emergenza a un piano per l\u2019innovazione\u201d"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/giornate-europee-del-patrimonio-2020", "titolo": "Giornate Europee del Patrimonio 2020 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Giornate Europee del Patrimonio 2020.. Il 26 e 27 settembre si celebra il patrimonio culturale con iniziative ispirate al tema \u201cImparare per la vita\u201d.", "data_pubblicazione": ["2020-04-06", "Pubblicato il 6 aprile 2020"], "contenuto": "Sabato 26 e domenica 27 settembre si celebrano in Italia le GEP \u2013 Giornate Europee del Patrimonio (European Heritage Days), la pi\u00f9 estesa e partecipata manifestazione culturale d\u2019Europa.\nVisite guidate, aperture straordinarie, iniziative digitali saranno organizzate nei musei e nei luoghi della cultura, seguendo il tema \u201cImparare per la vita\u201d. Inoltre, sabato sera sono previste aperture straordinarie dei musei statali con ingresso al costo simbolico di 1 euro.\nIl calendario degli eventi\u00a0\u00e8 costantemente aggiornato sul sito internet del MiBACT, in due sezioni distinte, rispettivamente dedicate alle iniziative previste nelle\u00a0giornate di sabato e domenica\u00a0e alle aperture\u00a0straordinarie\u00a0di sabato sera.\nOgni istituto dar\u00e0 comunicazione circa le norme di sicurezza e le modalit\u00e0 di fruizione adottate al fine di garantire la tutela della salute del personale e per i visitatori e in particolare per evitare assembramenti e assicurare il distanziamento sociale, secondo la normativa e le disposizioni vigenti al momento della realizzazione delle iniziative.\n\nIl tema\n\u201cImparare per la vita\u201d\u00a0\u00e8 lo slogan scelto dal MiBACT, prendendo spunto da quello\u00a0proposto dal Consiglio d\u2019Europa \u201cHeritage and Education \u2013 Learning for Life\u201d,\u00a0per richiamare i benefici che derivano dalla\u00a0esperienza culturale\u00a0e dalla\u00a0trasmissione delle conoscenze\u00a0nella moderna societ\u00e0.\nLa proposta, infatti, \u00e8 quella di riflettere sul ruolo che la formazione ha avuto, e continua ad avere, nel passaggio di informazioni, conoscenze e competenze alle nuove generazioni, e sul valore che il\u00a0sapere tradizionale\u00a0pu\u00f2 assumere in rapporto alle inedite sfide del presente e al crescente peso della moderna tecnologia. E ci\u00f2 tenendo conto tanto degli elementi di intrinseca specificit\u00e0 dei diversi contesti territoriali quanto dell\u2019importanza che saperi, tradizioni, esperienze locali hanno avuto, a vario livello,\u00a0nella creazione di un patrimonio culturale riconosciuto e condiviso.\nIn questa prospettiva i\u00a0luoghi della cultura\u00a0sono chiamati a giocare un ruolo di primo piano, essendo il patrimonio storico-artistico veicolo di conoscenza del passato, di riflessione sull\u2019attualit\u00e0, di ispirazione per il futuro. Particolare significato assumono le iniziative proposte dai\u00a0musei\u00a0sulla base di un percorso condiviso con\u00a0le comunit\u00e0 e gli enti\u00a0depositari delle tradizioni e dei saperi locali, ma anche le attivit\u00e0 organizzate in sinergia con\u00a0le scuole e le universit\u00e0, volte a costruire un nuovo racconto museale che tenga conto delle attuali esigenze formative e, al contempo, delle istanze di conoscenza espresse dalle nuove generazioni.\nLa comunicazione\nGli\u00a0appuntamenti delle GEP 2020 saranno pubblicati sul\u00a0sito del MiBACT, sul sito europeo degli\u00a0European Heritage Days\u00a0e sui canali istituzionali dei singoli istituti. \u00c8\u00a0possibile seguire l\u2019iniziativa anche sui\u00a0canali social\u00a0di\u00a0museitaliani\u00a0e\u00a0EHDays.\u00a0\nGli hashtag ufficiali sono:\u00a0#gep2020\u00a0 #imparareperlavita\u00a0e\u00a0#EuropeanHeritageDays.\nIl\u00a0logo\u00a0e il\u00a0banner\u00a0delle GEP sono disponibili in allegato,\u00a0cos\u00ec come le\u00a0card, i feed, le storie per i social\u00a0e i\u00a0template\u00a0ufficiali\u00a0predisposti dall\u2019Ufficio stampa del MiBACT\u00a0che ogni istituto accreditato potr\u00e0\u00a0scegliere di personalizzare con le proprie immagini.\nE\u2019 gradito l\u2019utilizzo dei loghi del Consiglio d\u2019Europa e della Commissione Europea.\n\nCome aderire per i luoghi della cultura non statali\nPer aderire alle GEP e inserire la propria iniziativa nel programma online del Ministero \u00e8 possibile rivolgersi alle Direzioni regionali Musei competenti per il territorio.\nPer i luoghi della cultura delle\u00a0Province autonome di Trento e Bolzano \u00e8 possibile contattare la Direzione regionale Musei Veneto, per la regione Valle d\u2019Aosta la Direzione regionale Musei Piemonte e per la regione Sicilia la Soprintendenza archivistica di Palermo (e-mail: saas-\u00adsipa@beniculturali.it).\nUn modello Scheda evento \u00e8 a disposizione delle Direzioni regionali Musei per raccogliere le informazioni sulle iniziative proposte.\nCome aderire per i luoghi della cultura\u00a0MiBACT\nI luoghi della cultura\u00a0MiBACT sono invitati a inserire il programma delle iniziative tramite la nuova piattaforma del Ministero, spuntando come evento di riferimento \u201cGEP 2020 \u2013 EVENTI DIURNI\u201d. Allo stesso modo, anche le aperture straordinarie serali al costo simbolico di 1 euro saranno comunicate tramite la nuova piattaforma, spuntando come evento di riferimento \u201cGEP 2020 \u2013 APERTURA SERALE\u201d.\nData di scadenza per entrambi gli inserimenti \u00e8 mercoled\u00ec 16 settembre\u00a02020. Non sar\u00e0 garantita la comunicazione degli eventi inseriti dopo questa data.\nSi raccomanda la massima chiarezza nei titoli delle iniziative. In caso di eventi realizzati esclusivamente in forma digitale, occorre far precedere il titolo dalla dicitura: \u201cOnline:\u201d. Nella descrizione dell\u2019evento e nel campo \u201cNota apertura al pubblico\u201d devono essere indicate le modalit\u00e0 di fruizione adottate per garantire la visita in sicurezza (eventuali turni di entrata, numero massimo di visitatori ammessi, percorsi ecc.).\nLa circolare di riferimento \u00e8 la n. 44 del 7 agosto 2020 della Direzione generale Musei. I luoghi della cultura MiBACT che aderiranno, su base volontaria, ai progetti previsti dal Piano di valorizzazione 2020, faranno riferimento alla Circolare n. 200 del 5 agosto 2020 della Direzione generale Organizzazione.\nResoconti e monitoraggio\nAl fine di effettuare una valutazione complessiva sull\u2019andamento della giornata, in modo da poter migliorare l\u2019organizzazione degli appuntamenti futuri, questa Direzione generale si riserva di chiedere, oltre alla consueta trasmissione dei dati e agli adempimenti previsti dal Protocollo d\u2019intesa Piano di valorizzazione 2020, anche un riscontro sull\u2019organizzazione dell\u2019iniziativa e sul gradimento da parte del pubblico delle attivit\u00e0 proposte.\nUn modello di Scheda rilevazione dei visitatori \u00e8 a disposizione delle Direzioni regionali Musei per raccogliere i dati sull\u2019affluenza dei luoghi della cultura accreditati e a trasmetterli alla Direzione generale Musei.\nInformazioni\nSi invita a utilizzare il materiale informativo e promozionale disponibile in allegato. Ulteriori aggiornamenti e informazioni saranno disponibili su questa pagina, che \u00e8 in costante aggiornamento.\nPer ulteriori informazioni: dg-mu.servizio2@beniculturali.it\nDocumentazione e materiali\n\nGiornate europee del patrimonio 26-27 settembre (Circolare 44 anno 2020)\nHeritage and Education Useful Resources\nEHD Handbook\n101 Event Ideas 2020\nModello Scheda evento GEP 2020\nModello rilevazione visitatori GEP 2020\nLogo EHD Italia\nBanner EHD Italia\nIdentit\u00e0 visiva EHD Italia\nModulo Liberatoria immagini\nTemplate GEP2020\nCard Social GEP 2020\nFeed Social GEP 2020\nStorie Social GEP 2020"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/bandi/avviso-di-sponsorizzazione-tecnica-per-la-sperimentazione-e-fornitura-di-dispositivi-per-effettuare-donazioni-a-favore-dei-luoghi-della-cultura-statali", "titolo": "Avviso di sponsorizzazione tecnica per la sperimentazione e fornitura di dispositivi per effettuare donazioni a favore dei luoghi della cultura statali \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di sponsorizzazione tecnica per la sperimentazione e fornitura di dispositivi per effettuare donazioni a favore dei luoghi della cultura statali.. Prorogato al 20 maggio il termine per presentare la domanda.", "data_pubblicazione": ["2020-03-31", "Pubblicato il 31 marzo 2020"], "contenuto": "La Direzione generale Musei intende affidare un contratto di sponsorizzazione tecnica per la fornitura di dispositivi e software sperimentale per l\u2019effettuazione di donazioni contactless a favore di alcuni istituti e dei luoghi della cultura statali afferenti alla Direzione generale Musei di cui all\u2019Allegato 1.\nDocumentazione\n\n\nAvviso contratto di sponsorizzazione\nDetermina n.13 del 30 marzo 2020\nAllegato 1\n\nSi avvisano gli operatori economici che in applicazione dei Decreto legislativo 18/2020 e 23/2020 il termine per la presentazione delle offerte \u00e8 prorogato per evidenti ragioni di urgenza al giorno 20 maggio 2020 ore 17:00"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/bandi/avviso-di-sponsorizzazione-tecnica-per-la-sperimentazione-e-lo-sviluppo-e-la-gestione-di-un-sistema-informatizzato-di-controllo-degli-accessi-per-i-luoghi-della-cultura-statali", "titolo": "Avviso di sponsorizzazione tecnica per la sperimentazione, lo sviluppo e la gestione di un sistema informatizzato di controllo degli accessi per i luoghi della cultura statali \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di sponsorizzazione tecnica per un sistema informatizzato di controllo degli accessi per i luoghi della cultura statali.. Prorogato al 20 maggio il termine per presentare la domanda.", "data_pubblicazione": ["2020-03-30", "Pubblicato il 30 marzo 2020"], "contenuto": "La Direzione generale Musei intende affidare un contratto di sponsorizzazione tecnica per lo sviluppo e la gestione di un sistema informatizzato di monitoraggio degli accessi, la rilevazione del numero dei visitatori, controllo degli accessi per alcuni istituti e luoghi della cultura statali afferenti alla Direzione generale Musei tra quelli elencati nell\u2019Allegato 1.\nDocumentazione\n\nAvviso Sistema controllo accessi\nDetermina n.13 del 30 marzo 2020\nAllegato 1\n\nSi avvisano gli operatori economici che in applicazione dei Decreto legislativo 18/2020 e 23/2020 il termine per la presentazione delle offerte \u00e8 prorogato per evidenti ragioni di urgenza al giorno 20 maggio 2020 ore 17:00\nIn allegato la nota di Chiarimenti\u00a0; Chiarimenti 2; Chiarimenti 3\nIn allegato \u00e8 disponibile il Decreto di nomina della Commissione giudicatrice con i curriculum dei componenti:\nPresidente: Talitha Vassalli di Dachenhausen \u2013 Direttore del Servizio II Sistema museale nazionale, della Direzione generale Musei del MiBACT;\nComponente: Luciano Campagnolo \u2013 Coordinatore Ufficio per l\u2019Informatica della Direzione generale Musei del MiBACT;\nComponente: Francesca Diomeda \u2013 Vice Capo Segreteria del Direttore generale Musei del MiBACT;\nSegretario: Alessia Scanu \u2013 Assistente Amministrativo del Servizio II della Direzione generale Musei\nParziale rettifica nomina Commissione"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/art-you-ready-la-nuova-campagna-del-mibact-passa-per-instagram", "titolo": "\u201cArT you ready?\u201d. La nuova campagna del MiBACT passa per Instagram \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "\u201cArT you ready?\u201d.. Domenica 29 marzo il flashmob digitale del patrimonio culturale italiano.", "data_pubblicazione": ["2020-03-28", "Pubblicato il 28 marzo 2020"], "contenuto": "Il Ministero per i beni e per le attivit\u00e0 culturali e per il turismo lancia la campagna \u201cArT you ready?\u201d che coinvolge gli IGers italiani, cio\u00e8 gli utenti del famoso social network\u00a0Instagram, in un grande evento digitale.\nDomenica 29 marzo, con gli hashtag #artyouready e #emptymuseum, influencer, fotografi professionisti ma anche tutti i visitatori e appassionati, sono invitati a pubblicare per l\u2019intera giornata foto realizzate all\u2019interno di musei, parchi archeologici, biblioteche e archivi d\u2019Italia,\u00a0privilegiando quelle prive di persone.\n\nChe si tratti di andare a ripescare\u00a0scatti nella galleria del proprio smartphone o di aprire i cassetti e sfogliare album fotografici di anni fa, postare le immagini sar\u00e0 un modo per raccogliere e condividere sul web la bellezza e l\u2019unicit\u00e0 del patrimonio culturale italiano in questo particolare momento legato all\u2019emergenza Covid \u2013 19.\nPer maggiori informazioni \u00e8 possibile consultare la pagina dedicata\u00a0sul sito web del MiBACT."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/dantedi-giornata-dedicata-a-dante-alighieri", "titolo": "Danted\u00ec. Giornata dedicata a Dante Alighieri \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Danted\u00ec.. Il 25 marzo si celebra la giornata dedicata a Dante Alighieri.", "data_pubblicazione": ["2020-03-24", "Pubblicato il 24 marzo 2020"], "contenuto": "Il 25 marzo, data che gli studiosi riconoscono come inizio del viaggio nell\u2019aldil\u00e0 della Divina Commedia, si festeggia, per la prima volta, il Danted\u00ec, giornata nazionale dedicata a Dante Alighieri.\nIn questo particolare momento legato all\u2019emergenza COVID 19,\u00a0le\u00a0tante\u00a0iniziative\u00a0previste per ricordare\u00a0il genio del poeta fiorentino, sono\u00a0organizzate via web con appuntamenti costantemente aggiornati.\u00a0\n\n\n\nMusei e\u00a0luoghi della cultura partecipano con eventi in streeming, letture, aneddoti in pillole e performance\u00a0da seguire sulle pagine istituzionali e sui canali social\u00a0con gli hashtag ufficiali #Danted\u00ec e #IoleggoDante.\nAlle ore 12, docenti e studenti durante le lezioni a distanza, ma anche tutti i cittadini, sono invitati a leggere e a riscoprire i versi della Commedia per sentirsi idealmente uniti.\nLa proposta del Governo di istituire una giornata dedicata a Dante Alighieri, a un anno dalle celebrazioni dei 700 anni dalla sua morte, ha raccolto l\u2019adesione di intellettuali e studiosi e di prestigiose istituzioni culturali: dall\u2019Accademia della Crusca, alla Societ\u00e0 Dantesca, dalla Societ\u00e0 Dante Alighieri, all\u2019Associazione degli Italianisti alla Societ\u00e0 italiana per lo studio del pensiero medievale."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/online-il-video-la-produzione-di-vetro-nel-nord-italia-dalleta-del-bronzo-al-medioevo", "titolo": "Online il video \u201cLa produzione di vetro nel Nord Italia dall\u2019et\u00e0 del Bronzo al Medioevo\u201d \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "La produzione di vetro nel Nord Italia dall'et\u00e0 del Bronzo al Medioevo.. Online il video nato dal progetto Sleeping Beauty della Direzione generale Musei.", "data_pubblicazione": ["2020-03-24", "Pubblicato il 24 marzo 2020"], "contenuto": "\u00c8 online il video realizzato dalla Direzione generale Musei in collaborazione con Ales Spa\u00a0sulla produzione di vetro nel Nord Italia dall\u2019et\u00e0\u00a0del Bronzo al Medioevo, nato dal progetto\u00a0Sleeping Beauty.\n\n\n\nProtagonisti\u00a0sono\u00a0i reperti provenienti dalle ricche collezioni\u00a0dei musei\u00a0del Veneto e\u00a0del Friuli Venezia Giulia che narrano la nascita di un\u2019antica tradizione: quella della produzione del vetro, con una storia lunga pi\u00f9 di 2.000 anni.\nNel video \u00e8 documentato il\u00a0corso intensivo sul restauro del vetro\u00a0tenutosi\u00a0dal 22 al 27 ottobre 2018\u00a0 presso la\u00a0Galleria Giorgio Franchetti alla Ca\u2019 D\u2019Oro\u00a0di\u00a0Venezia,\u00a0il cui\u00a0obiettivo\u00a0principale \u00e8 stato formare sulle corrette metodologie di conservazione restauratori e archeologi\u00a0del MiBACT.\nMusei coinvolti\n\nMuseo archeologico nazionale di Adria\nMuseo archeologico nazionale di Altino\nMuseo archeologico nazionale Atestino\nMuseo archeologico nazionale di Fratta Polesine\nMuseo archeologico nazionale di Portogruaro\nMuseo archeologico nazionale di Venezia\nMuseo archeologico nazionale di Aquileia\nMuseo archeologico nazionale di Cividale del Friuli\n\nVersione del video con i sottotitoli in inglese"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/modalita-lavoro-agile-come-contattare-gli-uffici-della-direzione-generale-musei", "titolo": "Modalit\u00e0 lavoro agile: come contattare gli uffici della Direzione generale Musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Modalit\u00e0 lavoro agile.. Come contattare gli uffici della Direzione generale Musei.", "data_pubblicazione": ["2020-03-20", "Pubblicato il 20 marzo 2020"], "contenuto": "Si comunica che in ottemperanza alle disposizioni previste in misura di contenimento e gestione dell\u2019emergenza epidemologica da COVID-19, quasi tutto\u00a0il personale della Direzione generale Musei, sta operando in modalit\u00e0 agile.\nSi prega, pertanto, di utilizzare per i contatti esclusivamente le e-mail istituzionali rintracciabili nella sezione struttura di questo sito, presidiate costantemente."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/la-cultura-non-si-ferma-appuntamenti-virtuali-con-i-musei", "titolo": "La cultura non si ferma. Appuntamenti virtuali con i Musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "La cultura non si ferma.. Il MiBACT lancia la pagina dedicata a iniziative virtuali dei luoghi della cultura.", "data_pubblicazione": ["2020-03-19", "Pubblicato il 19 marzo 2020"], "contenuto": "La cultura non si ferma \u00e8 la nuova pagina del sito del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo\u00a0che\u00a0raccoglie le iniziative virtuali organizzate dai luoghi della cultura statale, dal mondo dello spettacolo, della musica e dell\u2019audiovisivo, a seguito dell\u2019emergenza Covid 19.\n\nDistinta in sei sezioni \u2013 Musei, Libri, Cinema, Musica, Educazione e Teatro \u2013 la piattaforma\u00a0mette a disposizioni una ricca offerta\u00a0di video, contenuti web e iniziative social fruibile da casa, senza rinunciare a entrare cos\u00ec in contatto con l\u2019arte e la cultura anche in questa difficile circostanza.\nIn particolare sono molti \u00a0i musei che continuano a raccontare le proprie collezioni sulla rete con tour virtuali e aneddoti su\u00a0opere e artisti. Per essere aggiornati sulle diverse iniziative\u00a0\u00e8\u00a0sufficiente\u00a0entrare nella sezione Musei\u00a0\u2013\u00a0distinta\u00a0per Regioni \u2013 e\u00a0scegliere il contenuto.\n\u00c8\u00a0possibile, inoltre, partecipare alle iniziative promosse dal MiBACT con l\u2019hashtag #iorestoacasa e attraverso i profili social @mibact, @museitaliani e di tutti i luoghi della cultura."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/maratona-culturale-artathon-accordo-tra-direzione-generale-musei-e-ey-advisory", "titolo": "Maratona culturale ARTathon. Accordo tra Direzione generale Musei e EY Advisory \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "ARTathon.. Al via la maratona che vede sfidarsi esperti dell\u2019industria creativa.", "data_pubblicazione": ["2020-02-26", "Pubblicato il 26 febbraio 2020"], "contenuto": "Una maratona inedita e originale \u2013 intitolata ARTathon \u2013 che vedr\u00e0 sfidarsi per due giornate (anche di notte) esperti di diversa estrazione culturale sui processi relativi all\u2019industria creativa: merito dell\u2019accordo tra Ministero per i Beni e le Attivit\u00e0 Culturali e il Turismo, attraverso la Direzione generale Musei, e Ey Advisory S.p.A, parte del gruppo globale di Ernst & Young.\nL\u2019iniziativa, senza oneri finanziari a carico del Ministero, vedr\u00e0 coinvolte startup e piccole e medie imprese specializzate in blockchain, un registro digitale le cui voci sono raggruppate in blocchi, concatenati in ordine cronologico e la cui integrit\u00e0 \u00e8 garantita dall\u2019uso della crittografia (bitcoin \u00e8 stata la prima criptovaluta ad utilizzare blockchain). Saranno protagonisti anche studenti, esperti e personale del Ministero, nonch\u00e9 consulenti di societ\u00e0 legate alle nuove tecnologie, invitate dalla stessa Ey Advisory S.p.A.\nTutti i concorrenti, facilitati da moderatori, verranno suddivisi in 7-9 gruppi che costituiranno delle vere e proprie squadre con l\u2019obiettivo di mettere a fattore comune le diverse esperienze, concretizzare le idee migliori e trasformarle in un prototipo di soluzione applicabile in termini brevi al settore culturale. L\u2019intento \u00e8 di velocizzare i processi, rendendoli anche economicamente meno dispendiosi, in un contesto di carenza di personale che caratterizza tutti i comparti, compreso quello dei beni culturali.\nSaranno tre i temi oggetto di ARTathon: il racconto museale delle nuove generazioni (l\u2019intento \u00e8 di raggiungere una fascia di utenti attualmente meno attratta dalle esperienze museali, conferendo sui social lo status di influser museale), l\u2019identificazione del pubblico dei visitatori (tramite lo sviluppo di tecnologie volte alla rilevazione con eventuali specifiche riguardo a nazionalit\u00e0, et\u00e0, professione\u2026), la digitalizzazione delle procedure contabili (attraverso la realizzazione di una piattaforma dalla quale si evincano sinteticamente e in maniera standardizzata i dati qualitativi e quantitativi pi\u00f9 significativi contenuti nei bilanci degli Istituti afferenti alla Direzione generale Musei).\nAl termine della maratona i risultati emersi saranno presentati a una giuria di qualit\u00e0 che determiner\u00e0 la squadra vincitrice."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/european-heritage-days-stories-2020", "titolo": "European Heritage Days Stories 2020 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Competizione europea dedicata al racconto del patrimonio culturale.. Al via la terza edizione di European Heritage Days Stories.", "data_pubblicazione": ["2020-02-24", "Pubblicato il 24 febbraio 2020"], "contenuto": "Nata con l\u2019obiettivo di rafforzare il senso di appartenenza allo spazio comune europeo e di incoraggiare la condivisione di idee sull\u2019interpretazione della dimensione europea del patrimonio culturale locale, la competizione European Heritage Days Stories, promossa dal Consiglio d\u2019Europa, \u00e8 giunta alla sua terza edizione.\n\nL\u2019invito a partecipare \u00e8 rivolto alle comunit\u00e0 locali che abbiano organizzato almeno un evento nel corso delle ultime tre edizioni delle\u00a0Giornate Europee del Patrimonio (2017-2019) che sia stato promosso sulla pagina del MiBACT dedicata alle GEP o sul portale europeo EHD, ai siti che hanno ottenuto il Marchio del patrimonio europeo e ai vincitori del Premio dell\u2019Unione Europea per il patrimonio culturale/ Europa Nostra Awards.\nNell\u2019ambito del concorso 2020 \u00e8 stato selezionato il progetto italiano Commonlands: a history of community participation.\nPer maggiori informazioni cliccare qui."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/convenzioni/tirocini-stipulati-dalla-direzione-generale-musei", "titolo": "Tirocini stipulati dalla Direzione generale Musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "La Direzione generale Musei punta alla formazione.. Stipulati tirocini con scuole, universit\u00e0 o enti di formazione accreditati.", "data_pubblicazione": ["2020-02-04", "Pubblicato il 4 febbraio 2020"], "contenuto": "La Direzione generale Musei punta\u00a0su tirocini curriculari di formazione e orientamento attraverso convenzioni ad hoc stipulate con scuole, universit\u00e0 o enti di formazione accreditati.\nDa marzo 2019 \u00e8 in vigore quella con l\u2019Accademia di Belle Arti di Roma in favore di studenti di corsi di diploma sia biennali che triennali che ha come oggetto l\u2019acquisizione\u00a0di competenze economiche e produttive.\nDa gennaio 2020 si \u00e8 aggiunta l\u2019intesa con la Business School24 S.p.A. che mira ad affinare l\u2019apprendimento dello stagista attraverso l\u2019alternanza \u201cscuola/lavoro\u201d.\nA luglio 2020 sono stati stipulati accordi analoghi con l\u2019Universit\u00e0 Cattolica del Sacro Cuore di Milano nonch\u00e9 con l\u2019Universit\u00e0 Bocconi di Milano.\nProsegue, inoltre, l\u2019accordo con gli Atenei del Lazio aderenti alla Rete Soul (Roma Tre, Sapienza, Tor Vergata, Cassino, Viterbo, LUMSA, Accademia Belle Arti, Foro Italico) che permette di ospitare\u00a0tirocinanti\u00a0che abbiano inviato la propria candidatura sulla piattaforma JobSoul.\nDurante lo stage, il\u00a0tirocinante, seguito dal tutor designato dal soggetto promotore, \u00e8 tenuto a svolgere le attivit\u00e0 previste dal progetto formativo mantenendo la riservatezza per dati, informazioni o conoscenze\u00a0relative a processi produttivi. Altrettanto \u00e8 tenuto a rispettare le norme in materia di igiene, sicurezza e salute sui luoghi di lavoro.\nSi ricorda che il tirocinio formativo e di orientamento, ai sensi dell\u2019art. 18, comma 1, lettera d) della L. 196/97, non costituisce rapporto di lavoro n\u00e9 collaborazione professionale ad alcun titolo."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/convenzioni-per-i-dipendenti-della-direzione-generale-musei", "titolo": "Convenzioni per i dipendenti della Direzione generale Musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Convenzioni per i dipendenti della Direzione generale Musei.. Sottoscritto l'accordo con la societ\u00e0 Pineider 1774.", "data_pubblicazione": ["2020-02-04", "Pubblicato il 4 febbraio 2020"], "contenuto": "La Direzione generale Musei, nel rispetto dei princ\u00ecpi di pubblicit\u00e0 e trasparenza, ricorre ad accordi non onerosi per offrire ai propri dipendenti sconti o tariffe agevolate.\nAttualmente \u00e8 in vigore un\u2019intesa \u2013 sottoscritta il 31 dicembre 2019 \u2013 con la Pineider 1774 srl, societ\u00e0 operante nel campo della produzione, distribuzione e commercializzazione di articoli di vario genere, che consente ai dipendenti della Direzione generale Musei, dietro presentazione di idoneo documento di identit\u00e0 e del tesserino di appartenenza, di ricevere i seguenti sconti presso i punti di vendita ubicati a Roma in Via Due Macelli, 68 e a Firenze in Piazza dei Rucellai, 4/7:\n\n25% su pelletteria, penne e carta in confezione non in saldo\n10% su pelletteria, penne e carta in confezione in saldo\n25% su carta personalizzata.\n\nEsercizi commerciali, cinema, teatri, musei, centri sportivi e/o altre strutture che vogliano offrire agevolazioni per i dipendenti di questa Direzione generale possono proporre convenzioni e inviare la documentazione necessaria al seguente indirizzo mail: dg-mu.servizio1@beniculturali.it."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/il-parco-archeologico-di-paestum-invita-i-cittadini-a-riscrivere-la-storia-del-sito", "titolo": "Il Parco archeologico di Paestum invita i cittadini a riscrivere la storia del sito \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Il Parco archeologico di Paestum invita i cittadini a riscrivere la storia del sito.. Al via un progetto pilota di \"museologia partecipata\".", "data_pubblicazione": ["2020-01-27", "Pubblicato il 27 gennaio 2020"], "contenuto": "A chi appartiene il patrimonio culturale? E chi \u00e8 titolato a raccontarlo? Solo gli \u201caddetti ai lavori\u201d o anche chi, in qualche modo, ci convive? Domande spinose che animano il dibattito sui beni etnografici raccolti durante il colonialismo europeo, ma che riguardano tutto il patrimonio culturale. Anche i templi di Paestum.\nIl sito UNESCO ha deciso di accogliere un progetto sperimentale di Paola Contursi, ricercatrice della Scuola del Patrimonio voluta dal MiBACT\u00a0 cui obiettivo \u00e8 coinvolgere i cittadini nella creazione di un nuovo racconto museale che sar\u00e0 inserito nell\u2019App del Parco. \u201cLe persone che vivono nelle contrade che facevano parte del territorio dell\u2019antica Paestum hanno una conoscenza dei luoghi che spesso manca agli studiosi. Una visione che, sebbene diversa da quella puramente \u2018accademica\u2019, \u00e8 altrettanto interessante ed \u00e8 importante salvaguardare\u201d \u2013 commenta il direttore Gabriel Zuchtriegel, \u201cnoi vogliamo aprirci all\u2019esperienza delle persone che vivono questi luoghi e includerla nella nostra narrazione, perch\u00e9 il patrimonio \u00e8 di tutti.\u201d\nIl primo incontro con il direttore e il gruppo di lavoro \u00e8 stato programmato per il 29 gennaio 2020.\n\u201cSono tutti invitati: grandi e piccoli, da Gromola a Fonte, fino ad Agropoli\u201d, afferma Paola Contursi \u201cil progetto si chiama \u2018Paestum in_vita\u2019 proprio perch\u00e9 crediamo che tutti possano contribuire ad arricchire il racconto del sito con i loro saperi e competenze. Condivideremo storie, documenti e riflessioni in occasioni di confronto e ascolto attivo, per poi ricucirle insieme in un\u2019unica narrazione che sar\u00e0 fruibile da tutti attraverso l\u2019App del Parco. Usare il coinvolgimento delle comunit\u00e0 come metodo sar\u00e0 la sfida per i musei del XXI secolo\u201d.\nPer ulteriori informazioni\u00a0\u00e8 possibile consultare il sito del Parco archeologico di Paestum."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/musei-italiani-sistema-nazionale-31-gennaio-2020", "titolo": "Musei italiani Sistema nazionale 31 gennaio 2020 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Musei italiani Sistema nazionale.. Venerd\u00ec 31 gennaio si inaugura la terza edizione del ciclo di conferenze bimestrali al Planetario delle Terme di Diocleziano, a Roma.", "data_pubblicazione": ["2020-01-23", "Pubblicato il 23 gennaio 2020"], "contenuto": "Venerd\u00ec 31 gennaio, al\u00a0Planetario delle Terme di Diocleziano, si inaugura la terza edizione del ciclo di incontri organizzato dalla Direzione generale Musei per raccontare il Sistema museale nazionale, rete dei musei italiani.\nAll\u2019appuntamento, coordinato e introdotto dal Direttore generale Antonio Lampis, partecipano tre Direttori di diverse realt\u00e0 museali per condividere la loro esperienza, lasciando in esposizione al Planetario opere rappresentative della propria collezione.\nA partire dalle ore 17:00, si presentano:\nAndreina Contessa, Direttrice del Museo Storico e il Parco del Castello di Miramare di Trieste, uno tra i principali musei dotati di autonomia speciale del MiBACT, che per storia e posizione geografica ha da sempre una vocazione europea e internazionale;\n\n\n\nMaria Cristina Misiti, Direttrice dell\u2019Istituto centrale per la grafica di Roma, organismo del MiBACT che conserva, tutela e promuove un patrimonio di opere che documentano l\u2019arte grafica nelle sue differenti forme, dal XV secolo a oggi;\n\n\n\nAntonio Parisella, Presidente del Museo storico della Liberazione di Roma, luogo simbolo che conserva la memoria e la pi\u00f9 completa documentazione degli eventi storici legati alla lotta per la liberazione di Roma nel \u201943-\u201944.\nGli incontri sono l\u2019occasione per promuovere al meglio l\u2019immenso patrimonio culturale del nostro Paese e raccontare il Sistema museale nazionale, la pi\u00f9 importante missione dei prossimi anni per mettere in sinergia tutti i musei italiani, in una rete neurale che dia impulso alla vita stessa degli istituti museali, e per contribuire insieme allo sviluppo della cultura, come previsto dall\u2019art. 9 della Costituzione.\nPer informazioni sistemamuseale@beniculturali.it"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/al-via-la-piattaforma-assicura-larte", "titolo": "Al via la piattaforma \u201cAssicura l\u2019Arte\u201d \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Assicura l'Arte.. Al via la piattaforma informatica di compagnie assicurative specializzate nel settore dei beni culturali.", "data_pubblicazione": ["2020-01-15", "Pubblicato il 15 gennaio 2020"], "contenuto": "La Direzione generale Musei ha sottoscritto con la societ\u00e0 MAG-JLT S.p.A\u00a0un contratto di sponsorizzazione tecnica per la\u00a0realizzazione del portale www.assicuralarte.it\u00a0tramite il quale sar\u00e0 possibile far dialogare una selezione di compagnie assicurative specializzate nel settore dell\u2019arte con i diversi attori coinvolti nelle operazione dei prestiti dei beni culturali.\nNella circolare firmata da Antonio Tarasco, Direttore del Servizio I \u2013 Collezioni museali, si specifica: \u201cLa ratio dell\u2019accordo di sponsorizzazione \u00e8 di promuovere una gestione generalizzata dei rapporti assicurativi tra i soggetti coinvolti nell\u2019organizzazione di mostre (istituti ministeriali o societ\u00e0 che su incarico di questi si assumano l\u2019impegno di organizzare mostre) e le diverse compagnie assicurative operanti nel settore del beni culturali al fine di:\n\nridurre i rischi di perdita e danneggiamento delle opere oggetto di prestito;\nridurre i tempi e i costi per la stipula delle polizze assicurative;\nmigliorare l\u2019efficienza e l\u2019efficacia delle procedure di stipula, semplificando ed ottimizzando le relative operazioni che sono in tal modo unificate, standardizzate e informatizzate, s\u00ec da garantire una maggiore trasparenza e imparzialit\u00e0;\nassicurare la piena tracciabilit\u00e0 dei percorsi decisionali anche in attuazione alle misure individuate dal Piano triennale di prevenzione della corruzione e della trasparenza 2018 \u2013 2020, di cui al d.m. n. 75 del 31/1/2018 e dal Piano triennale di prevenzione della corruzione e della trasparenza 2019 \u2013 2021\u2033.\n\nPer garantire la massima riservatezza, al portale potranno accedere solo i soggetti coinvolti nelle operazioni di prestito.\nIn allegato\u00a0\u00e8 disponibile la Guida per la gestione\u00a0della piattaforma."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/buone-pratiche/pompei-antica-va-a-scuolaanche-oggi", "titolo": "Pompei antica va a scuola\u2026anche oggi! \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Pompei antica va a scuola\u2026anche oggi!. Il laboratorio didattico \u00e8 tra i\u00a0progetti trasversali proposti dal Parco archeologico di Pompei per il miglioramento del racconto museale.", "data_pubblicazione": ["2020-01-02", "Pubblicato il 2 gennaio 2020"], "contenuto": "Il miglioramento costante del racconto museale \u00e8 uno gli obiettivi promossi dalla Direzione generale Musei anche attraverso il coinvolgimento di scuole e Universit\u00e0. In questo ambito si segnala il laboratorio didattico \u201cPompei antica va a scuola\u2026anche oggi!\u201d, proposto dal Parco archeologico di Pompei\u00a0in collaborazione con la\u00a0Direzione generale Educazione e Ricerca e rivolto alle scuole dell\u2019infanzia.\nIl progetto,\u00a0articolato in una presentazione in power point\u00a0e un workshop diversamente organizzato a seconda dell\u2019et\u00e0 dei fruitori,\u00a0racconta la vita scolastica di un piccolo Pompeiano antico di\u00a0nome Plinietto, che conduce gli spettatori nel suo mondo, facendo conoscere la sua\u00a0giornata attraverso il confronto tra gli strumenti del suo tempo e quelli di oggi. Il metodo adoperato \u00e8 la tecnica dell\u2019associazione e dell\u2019attrazione, attraverso la quale i ragazzi possono\u00a0associare ci\u00f2 che conoscono a ci\u00f2 che\u00a0devono conoscere, il nostro inestimabile patrimonio culturale.\nPer saperne di pi\u00f9 pompeiisites.org"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/ogni-museo-unemozione-che-ti-fa-crescere", "titolo": "Ogni museo un\u2019emozione che ti fa crescere \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Ogni museo un\u2019emozione che ti fa crescere.. La campagna della Direzione generale Musei per valorizzare i luoghi della cultura meno noti.", "data_pubblicazione": ["2019-12-19", "Pubblicato il 19 dicembre 2019"], "contenuto": "Parte la campagna promozionale e di comunicazione sociale sui musei \u201cmeno noti\u201d attraverso mezzi di informazione, radio, tv, internet e stampa, con cui la\u00a0Direzione generale Musei\u00a0del MiBACT\u00a0intende valorizzare il patrimonio culturale e\u00a0sviluppare\u00a0una pi\u00f9 ampia fruizione degli\u00a0istituti poco conosciuti, ma ricchi di capolavori, presenti sul territorio nazionale.\n\nScopri tutti i musei su:\u00a0musei.beniculturali.it/emozioni"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/musst2-musei-dei-poli-regionali-iperconnessi-con-i-territori", "titolo": "MuSST#2. Musei dei Poli regionali iperconnessi con i territori \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "MuSST#2. Musei dei Poli regionali iperconnessi con i territori.. Si \u00e8 svolto a Roma il Convegno finale organizzato dalla Direzione generale Musei. Online l'ebook con gli esiti dei progetti pilota dei 17 Poli museali.", "data_pubblicazione": ["2019-12-16", "Pubblicato il 16 dicembre 2019"], "contenuto": "Il programma MuSST \u2013 Musei e Sviluppo dei Sistemi Territoriali, giunto alla sua seconda edizione, si \u00e8 chiuso con una Giornata di confronto e verifica a cui hanno partecipato, oltre a rappresentanti della Direzione generale Musei del MiBACT, anche referenti di ANCI \u2013 Associazione Nazionale Comuni Italiani e Federculture. Un \u00a0convegno in cui si \u00e8 evidenziato l\u2019enorme numero di progetti di connessione tra i musei dei Poli, ora Direzioni regionali, con i tanti attori territoriali.\n\nCome \u00e8 emerso dagli interventi dei relatori, attraverso il\u00a0progetto si \u00e8 promossa una strategia di sistema in grado di coinvolgere il patrimonio culturale nella sua interezza avendo come punto di riferimento i singoli musei. Progetti di alto\u00a0livello, assolutamente interessanti non solo\u00a0confrontati con il panorama nazionale, ma anche con quello europeo,\u00a0rispetto al quale possono essere considerati esemplari.\n\u201cMuSST \u00e8 un progetto che ha\u00a0 toccato \u00a0un tema fondamentale \u2013 ha detto Antonio Lampis, Direttore generale Musei \u2013 \u00a0quello della governance partecipata, sostenibile, di cui anche l\u2019Anno europeo del patrimonio culturale ne indicava la necessit\u00e0\u201d.\n\u201cIn quest\u2019ottica \u2013 ha concluso il responsabile dei musei \u2013 i Poli museali hanno sviluppato una rete di relazioni che era indispensabile per la nazione ma anche per questo Ministero. MuSST #2 ha aperto un dialogo tra lo Stato, le regioni e i comuni che si riconnette molto strettamente con il privato\u201d.\nGli esiti e le opportunit\u00e0 emersi dai progetti\u00a0pilota elaborati dai 17 Poli museali sono pubblicati nell\u2019Appendice dell\u2019ebook MuSST #2, disponibile in allegato."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/progetti/sleeping-beauty-progetto-ambasciate", "titolo": "\u201cSleeping Beauty\u201d Progetto Ambasciate \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "\"Sleeping Beauty\" Progetto Ambasciate.. Far conoscere al pubblico le opere conservate presso le sedi delle Ambasciate d\u2019Italia all\u2019estero. Prima tappa a Lisbona.", "data_pubblicazione": ["2019-12-06", "Pubblicato il 6 dicembre 2019"], "contenuto": "Nell\u2019ambito del progetto Sleeping Beauty, parte da Lisbona\u00a0una nuova attivit\u00e0 per far conoscere al pubblico le opere conservate presso le sedi delle Ambasciate d\u2019Italia all\u2019estero.\nLe opere provenienti dai nostri musei e depositate, nel corso del secolo scorso, presso le sedi di legazione italiana, costituiscono un vero e proprio tesoro \u2013 poco o per nulla conosciuto \u2013 che sar\u00e0 studiato, restaurato e pubblicato con l\u2019intento di promuovere all\u2019estero la ricchezza del Sistema museale nazionale.\n\nLa prima tappa prevede lo studio e il restauro di dipinti portati a Lisbona nel 1927 e provenienti dalla Galleria Sabauda.\nLa Direzione generale Musei coordina il gruppo di lavoro* multidisciplinare formato dai funzionari del laboratorio di fisica e dai restauratori dei laboratori di tavole e tele dell\u2019Istituto Superiore per la Conservazione e il Restauro nonch\u00e9 dal Direttore della Galleria Sabauda.\nLa fase di indagine e studio delle opere si \u00e8 appena conclusa e si proceder\u00e0 nei prossimi giorni all\u2019intervento di restauro.\nLa scelta delle opere non \u00e8 stata casuale: in vista del Cinquecentenario della morte di Raffaello Sanzio, che verr\u00e0 celebrato nel 2020, si \u00e8 scelto di indagare le interessanti tavolette attribuite alla scuola dell\u2019urbinate.\nLa Direzione generale Musei curer\u00e0 anche il rinnovamento dell\u2019esposizione aggiungendo elementi di conoscenza e narrativi alla bellezza delle opere.\n*Gruppo di lavoro\nResponsabile Unico del Procedimento per le indagini scientifiche e Direttore dei Lavori di restauro\nFederica Zalabra\nfederica.zalabra@beniculturali.it\nResponsabile Unico del Procedimento per i lavori di restauro\nFrancesca Cond\u00f2\nfrancesca.condo@beniculturali.it\nResponsabile delle indagini fisiche e multispettrali\nFabio Aramini\nfabio.aramini@beniculturali.it\nResponsabile delle indagini radiografiche\nRoberto Ciabattoni\nroberto.ciabattoni@beniculturali.it\nDirettori operativi\nFrancesca Fumelli\nfrancesca.fumelli@beniculturali.it\nCarla Zaccheo\ncarla.zaccheo@beniculturali.it\nReferente per i Musei Reali di Torino \u2013 Galleria Sabauda\nAnamaria Bava\nannamaria.bava@beniculturali.it"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/giornata-di-verifica-e-confronto-musst-2", "titolo": "Giornata di verifica e confronto MuSST #2 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Giornata di verifica e confronto MuSST #2.. Il 13 dicembre a Roma si conclude la seconda edizione del programma dedicata allo sviluppo di piani strategici di sviluppo culturale dei Poli museali.", "data_pubblicazione": ["2019-12-04", "Pubblicato il 4 dicembre 2019"], "contenuto": "Nell\u2019ambito della seconda edizione del programma MuSST \u2013 Musei e Sviluppo dei Sistemi Territoriali, la Direzione generale Musei ha\u00a0coinvolto i Poli museali regionali in un percorso per realizzare piani strategici di sviluppo culturale a livello territoriale.\nVenerd\u00ec 13 dicembre, a Roma presso la Sala Spadolini del MiBACT (via del Collegio Romano, 27), i membri della Commissione tecnica MuSST#2\u00a0e i Poli museali partecipano a una giornata di confronto e verifica\u00a0per presentare gli esiti e le opportunit\u00e0 emerse dai progetti pilota.\nProgramma\n10:30 \u2013 11:00\nRegistrazione partecipanti\n11:00 \u2013 11:20\nSaluti istituzionali\nLorenzo Casini, Capo di Gabinetto MiBACT\n\n11:20 \u2013 11:30\nIntervento introduttivo\nAntonio Lampis, Direttore generale Musei MiBACT\n11:30 \u2013 11:50\nL\u2019esperienza del programma MuSST\nTalitha Vassalli di Dachenhausen, Direttrice Servizio II Direzione generale Musei MiBACT\nManuel Roberto Guido, Coordinatore Commissione tecnica MuSST#2\n11:50 \u2013 12:10\nProspettive della valorizzazione integrata territoriale:\u00a0le esperienze della gestione dal basso\nGiuliano Volpe, Consiglio superiore Beni culturali e Paesaggistici MiBACT\n12:10 \u2013 12:30\nI Comuni e le pratiche di valorizzazione integrata territoriale\nVincenzo Santoro, Dipartimento cultura e turismo ANCI\n12:30 \u2013 12:50\nProgettazione integrata e partecipata: verso l\u2019impresa culturale\nClaudio Bocci, Direttore Federculture\n12:50 \u2013 13:00\nI portatori di interesse nel processo di valorizzazione integrata\nValeria Di Giuseppe Di Paolo, Direzione generale Musei\n14:00 \u2013 15:30\nLa redazione dei Piani strategici: uno strumento per lo sviluppo del partneriato territoriale\nIntervengono i Direttori dei Poli museali regionali\nModera Talitha Vassalli di Dachenhausen, Direttrice Servizio II Direzione generale Musei MiBACT\n15:30 \u2013 17:00\nTavola rotonda: Valutazioni finali\nIntervengono i membri della Commissione tecnica MuSST#2:\n\u2022 Manuel Roberto Guido, Coordinatore\n\u2022 Fabrizio Arosio, Direzione centrale per le statistiche ambientali e territoriali, Dipartimento per la produzione statistica, ISTAT\n\u2022 Enrico Eraldo Bertacchini, Dipartimento di Economia e Statistica \u201cCognetti de Martiis\u201d dell\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Torino\n\u2022 Claudio Bocci, Federculture\n\u2022 Carla di Francesco, Fondazione Scuola dei beni e delle attivit\u00e0 culturali\n\u2022 Roberto Di Vincenzo, Unioncamere\n\u2022 Tiziana Maffei, ICOM-Italia\n\u2022 Vincenzo Santoro, Dipartimento cultura e turismo, ANCI\nPer\u00a0partecipare \u00e8 necessario registrarsi all\u2019indirizzo mail\u00a0musst@beniculturali.it. L\u2019ingresso in sala \u00e8 consentito fino a esaurimento posti."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/convegno-inaugurale-ro-me-museum-exhibition-2019", "titolo": "Convegno inaugurale RO.ME Museum Exhibition 2019 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Convegno inaugurale RO.ME Museum Exhibition 2019.. Il 27 novembre parte la seconda edizione della piattaforma internazionale dedicata ai musei e alle destinazione culturali.", "data_pubblicazione": ["2019-11-21", "Pubblicato il 21 novembre 2019"], "contenuto": "Il 27 novembre prende il via alla Fiera di Roma\u00a0RO.ME Museum Exhibition,\u00a0la\u00a0seconda edizione della manifestazione sui musei, sui luoghi e le destinazioni culturali, promossa col patrocinio di Commissione europea \u2013 Rappresentanza in Italia, Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo, Ministero degli Affari Esteri e della Cooperazione Internazionale, Regione Lazio e Roma Capitale.\nMercoled\u00ec, il\u00a0Convegno inaugurale \u201cIl\u00a0racconto museale e l\u2019uso del digitale\u201d\u00a0sar\u00e0 introdotto alle ore 11:00 dall\u2019intervista a Dario Franceschini, Ministro per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo e proseguir\u00e0 con gli interventi di Antonio Lampis, Direttore generale Musei, James Bradburne, Direttore della Pinacoteca di Brera, Daniele Manacorda, Archeologo e Antonella Sbrilli, Storica dell\u2019arte presso la Sapienza Universit\u00e0 di Roma.\nA partire dalle ore 14.30, nella Sala Dante, \u00e8 previsto l\u2019incontro con i direttori dei musei statali sul Sistema museale nazionale, diviso in tre sessioni:\n\nParte I \u2013 Organizzazione e funzionamento del Sistema museale nazionale;\nParte II- Presentazione della Piattaforma del Sistema museale nazionale;\nParte III -Illustrazione delle necessarie azioni per la registrazione e autenticazione dei direttori e dei loro delegati al fine di operare sulla piattaforma SMN.\n\nL\u2019ingresso\u00a0\u00e8 libero previa registrazione sul sito romemuseumexhibition.com.\nLa manifestazione proseguir\u00e0 fino al 29 novembre, con oltre cinquanta incontri in calendario tra panel, workshop e sessioni di b2b.\u00a0Maggiori informazioni e il programma completo sono disponibili sul sito\u00a0romemuseumexhibition.com\nIntervista di Antonio Lampis, Direttore generale Musei in occasione della prima edizione di RO.ME Museum Exhibition:"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/giornata-informativa-sul-marchio-del-patrimonio-europeo", "titolo": "Giornata informativa sul Marchio del patrimonio europeo \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Il Marchio del patrimonio europeo.. Marted\u00ec 26 novembre, a Firenze, una giornata informativa sul riconoscimento attribuito ai siti rilevanti per la storia e i valori europei.", "data_pubblicazione": ["2019-11-19", "Pubblicato il 19 novembre 2019"], "contenuto": "Marted\u00ec 26 novembre, presso la Sala Galileiana della Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze, si tiene la Giornata informativa \u201cEuropa e valorizzazione del patrimonio culturale: il Marchio del patrimonio europeo\u201d, organizzata dal Segretariato Generale \u2013 Servizio I del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo.\nLa Giornata\u00a0\u00e8 incentrata sulla presentazione del Marchio del patrimonio europeo (European Heritage Label), riconoscimento attribuito ai siti particolarmente rilevanti per la storia e i valori europei, nonch\u00e9 di alcuni programmi e iniziative che offrono possibilit\u00e0 di fare network e di finanziamento per il patrimonio culturale d\u2019Europa. La Direzione generale Musei partecipa con un intervento dal titolo \u201cUn\u2019iniziativa congiunta della Commissione europea e del Consiglio d\u2019Europa: le Giornate europee del patrimonio\u201c.\nIl programma integrale della giornata \u00e8 disponibile in allegato. La partecipazione \u00e8 gratuita, previa registrazione\u00a0su\u00a0eventbrite.it\nPer saperne di pi\u00f9\nmarchiopatrimonioeuropeo.beniculturali.it\nec.europa.eu"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/mostre/mostra-dam-giovani-designer-per-i-musei-italiani", "titolo": "Mostra \u201cDaM \u2013 Giovani Designer per i Musei Italiani\u201d \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "DaM - Giovani Designer per i Musei Italiani.. Il 19 novembre apre a Torino la mostra dei migliori progetti di design di servizi museali selezionati nell'ambito del concorso per giovani creativi.", "data_pubblicazione": ["2019-11-19", "Pubblicato il 19 novembre 2019"], "contenuto": "DaM \u2013 Design and Museums. Giovani Designer per i Musei Italiani \u00e8 un progetto promosso dalla Direzione generale Musei MiBACT insieme con Comune di Modena \u2013 Giovani d\u2019Arte e GAI Associazione per il Circuito dei Giovani Artisti Italiani,\u00a0che sostiene la creativit\u00e0 emergente con l\u2019obiettivo di sollecitare una riflessione su forme nuove di fruizione dei luoghi della cultura.\nIl nuovo concorso lanciato nel 2018 ha invitato\u00a0giovani creativi under 35 a elaborare un progetto riferito all\u2019accessibilit\u00e0 e ai mezzi di comunicazione per migliorare l\u2019accoglienza del pubblico della Pinacoteca Nazionale di Siena.\u00a0Hanno partecipato 38 tra gruppi e singoli provenienti da tutta Italia\u00a0presentando 22 progetti di design dei servizi mirati ad ampliare l\u2019esperienza culturale, arricchire la fruibilit\u00e0 e le emozioni attraverso l\u2019ideazione di contenuti e dispositivi innovativi.\nUna selezione delle migliori proposte, con i progetti premiati, \u00e8 diventata una mostra itinerante che dal 19 novembre 2019 al 6 gennaio 2020 far\u00e0 tappa a Torino negli spazi della Galleria Sabauda, in collaborazione con i Musei Reali.\u00a0L\u2019esposizione \u00e8 visitabile con il biglietto ordinario d\u2019ingresso al museo.\n\nMaggiori informazioni sono disponibili nel comunicato stampa disponibile in allegato.\nPer saperne di pi\u00f9 sul progetto DaM"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/circolari/forme-speciali-di-partenariato-pubblico-privato-nei-beni-culturali", "titolo": "Forme speciali di partenariato pubblico-privato nei beni culturali \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Forme speciali di partenariato pubblico-privato nei beni culturali.. La Direzione generale Musei ha elaborato un modello operativo per attivare nuove forme di valorizzazione del patrimonio culturale.", "data_pubblicazione": ["2019-11-13", "Pubblicato il 13 novembre 2019"], "contenuto": "Un modello operativo, arricchito da note esplicative, che faciliti l\u2019attivazione di alcune\u00a0forme di partenariato pubblico-privato speciale nei beni culturali: lo ha messo a disposizione la Direzione generale Musei, e in particolare il Servizio I, a favore dei Musei e Parchi archeologici dotati di autonomia speciale nonch\u00e9 dei Poli museali regionali.\u00a0Si tratta di quelle forme di pi\u00f9 facile realizzazione, in quanto vicine a forme di gestione condivisa gi\u00e0 sperimentate. Per forme di partenariato pi\u00f9 innovative si attende di poter studiare gli esiti delle prime best practice per fornire strumenti di pronta operativit\u00e0 come quelli ora offerti.\nLa normativa di riferimento utilizzata \u00e8 il\u00a0Codice dei contratti pubblici\u00a0(Decreto legislativo 50/2016), in particolare l\u2019articolo 151 comma 3, che consente il coinvolgimento di altri soggetti (pubblici e privati) nella valorizzazione e gestione dei beni culturali, prevedendo, a tal fine, forme semplificate di scelta degli operatori.\u00a0Un istituto di particolare rilievo che, vista la sua formulazione ampia e generica, pu\u00f2 essere applicato a molti tipi e cause contrattuali, non prevedibili a priori, che ruotano dalla fornitura di servizi di progettazione all\u2019assistenza museale, dall\u2019allestimento e presentazione di istituti e luoghi della cultura per la pubblica fruizione fino alla consulenza organizzativa.\nDi qui l\u2019intento da parte della Direzione generale Musei di prevedere uno schema di massima, in particolare per la gestione di immobili o siti museali/archeologici ad oggi non aperti al pubblico e ci\u00f2 con l\u2019intento di assicurare la massima fruizione pubblica di tali beni culturali. E cos\u00ec, attraverso una circolare ad hoc (Circolare 45 del 2019, disponibile in allegato), sono fornite utili indicazioni sugli adempimenti preliminari alla pubblicazione dell\u2019Avviso, sul capitolato tecnico-prestazionale, sull\u2019importo base del canone a carico del partner, sulla valutazione delle proposte ricevute.\n\u00c8, infine, allegato un prezioso modello di Avviso per la ricerca del partner (disponibile in allegato), liberamente integrabile alla luce delle esigenze e peculiarit\u00e0 specifiche dell\u2019istituto e del contesto nel quale lo stesso si colloca, che certamente agevoler\u00e0 Musei e Poli regionali nell\u2019iter procedimentale da seguire per alcune ipotesi di partenariato. Resta inteso che sono possibili forme pi\u00f9 libere e complesse di quelle qui oggetto di supporto nella redazione di atti."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/al-museo-archeologico-dei-campi-flegrei-nasce-il-laboratorio-il-parco-delle-idee", "titolo": "Al Museo archeologico dei Campi Flegrei nasce il laboratorio \u201cIl Parco delle Idee\u201d \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Al Museo archeologico dei Campi Flegrei parte il laboratorio \"Il Parco delle Idee\".. Dall'8 al 10 novembre l'iniziativa che mira a sviluppare progetti sostenibili in collaborazione con il Parco.", "data_pubblicazione": ["2019-11-08", "Pubblicato il 8 novembre 2019"], "contenuto": "Il Parco archeologico dei Campi Flegrei apre i suoi confini alla partecipazione attiva attraverso uno sperimentale progetto di partenariato pubblico-privato che mira ad aumentare l\u2019offerta turistico culturale e favorire la crescita sociale ed economica del territorio.\nIn questa ottica nasce il laboratorio Il Parco delle idee che si svolge dall\u20198 al 10 novembre presso il\u00a0Museo archeologico dei Campi Flegrei nel Castello di Baia in collaborazione con l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Napoli Federico II (Dipartimento di Scienze Sociali) e per il quale sono arrivate 136 domande di\u00a0iscrizione con 80 proposte.\nI partecipanti, suddivisi in tavoli di lavoro, sono invitati a sviluppare idee sostenibili da realizzare in collaborazione con il Parco, attorno a una sfida comune: migliorare l\u2019accessibilit\u00e0 costruendo connessioni e percorsi fisici, virtuali, culturali e simbolici tra i siti che compongono il Parco dei Campi Flegrei e gli altri attrattori dell\u2019area. Domenica mattina i progetti elaborati durante il laboratorio saranno presentati al Direttore del Parco archeologico dei Campi Flegrei Fabio Pagano.\nL\u2019iniziativa si inserisce nella costruzione del piano strategico del Parco e propone un\u2019innovazione metodologica che consenta di avviare un\u2019azione di ascolto attivo e concreto coinvolgendo non soltanto gli operatori locali (imprenditoriali e culturali), ma allargando l\u2019invito ai giovani del territorio.\nNella medesima prospettiva, si collocano anche gli Avvisi pubblici di manifestazione di interesse per la valorizzazione del cosiddetto Tempio di Serapide di Pozzuoli e della Piscina Mirabilis di Bacoli presentati Il 17 ottobre, e rivolti a operatori economici e enti del terzo settore."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/musei-italiani-sistema-nazionale-15-novembre-2019", "titolo": "Musei italiani Sistema nazionale 15 novembre 2019 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Musei italiani Sistema nazionale.. Venerd\u00ec 15 novembre si svolge il sesto incontro del ciclo di conferenze bimestrali al Planetario delle Terme di Diocleziano, a Roma.", "data_pubblicazione": ["2019-10-31", "Pubblicato il 31 ottobre 2019"], "contenuto": "Venerd\u00ec 15 novembre, al\u00a0Planetario delle Terme di Diocleziano, si tiene un nuovo incontro organizzato dalla\u00a0Direzione generale Musei per raccontare il Sistema museale nazionale, rete dei musei italiani.\nAll\u2019appuntamento, coordinato e introdotto dal\u00a0Direttore generale Antonio Lampis, partecipano tre Direttori di diverse realt\u00e0 museali per condividere la loro esperienza, lasciando in esposizione al Planetario opere rappresentative della propria collezione.\nA partire dalle ore 17:00, si presentano:\nEva Degl\u2019Innocenti, Direttrice del Museo archeologico nazionale di Taranto, tra i principali musei archeologici dotati di autonomia speciale del MiBACT\n\n\n\nMario Scalini, Direttore del Polo museale dell\u2019Emilia Romagna, l\u2019istituto del MiBACT che gestisce 26 luoghi della cultura nella regione\n\n\n\nPatrizia Asproni, Presidente della Fondazione Marini San Pancrazio di Firenze, che gestisce e valorizza le opere donate al Comune di Firenze dallo scultore Marino Marini e dalla moglie Mercedes Pedrazzini Marini\n\n\n\nGli incontri sono l\u2019occasione per promuovere al meglio l\u2019immenso patrimonio culturale del nostro Paese e\u00a0raccontare il\u00a0Sistema museale nazionale, la pi\u00f9 importante missione dei prossimi anni per mettere in sinergia tutti i musei italiani, in una rete neurale che dia impulso alla vita stessa degli istituti museali, e per contribuire insieme allo sviluppo della cultura, come previsto dall\u2019art. 9 della Costituzione.\nPer informazioni sistemamuseale@beniculturali.it"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/buone-pratiche/nasce-il-progetto-mann-in-campusfederico-ii", "titolo": "Nasce il progetto \u201cMANN in Campus/Federico II\u201d \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "MANN in Campus/Federico II.. Il Museo archeologico nazionale di Napoli e l'Universit\u00e0 degli Studi di Napoli Federico II insieme per un nuovo progetto di formazione e ricerca.", "data_pubblicazione": ["2019-10-31", "Pubblicato il 31 ottobre 2019"], "contenuto": "La Direzione generale Musei segnala una buona pratica che si inserisce nelle indicazioni contenute sulle linee guida sul racconto museale e che\u00a0rappresenta un ottimo esempio di connessione tra musei e mondo dell\u2019alta formazione. Ogni museo, infatti, dovrebbe avere una scuola o universit\u00e0 di riferimento: un\u2019opportunit\u00e0 non solo per gli studenti\u00a0e la loro formazione all\u2019interno del museo, ma anche per i funzionari dell\u2019istituzione che possono apprendere dagli studenti\u00a0modalit\u00e0 innovative per rinnovare la comunicazione\u00a0museale all\u2019ottica e ai meccanismi cognitivi delle nuove generazioni.\nDa una rete di venti convenzioni gi\u00e0 attive tra il Museo archeologico nazionale di Napoli e l\u2019Universit\u00e0 degli Studi di Napoli Federico II nasce il progetto \u201cMANN in Campus/Federico II\u201d: un nuovo modello didattico che prevede lezioni all\u2019interno del Museo, nelle sale delle collezioni, nei depositi e nei laboratori di restauro.\nMaggiori informazioni sull\u2019iniziativa sono illustrate nel comunicato stampa del MANN\u00a0disponibile in allegato."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/contributi-e-riflessioni/il-sistema-museale-nazionale-nel-nuovo-numero-di-aes-artseconomics", "titolo": "Il Sistema museale nazionale nel nuovo numero di \u00c6S | Arts+Economics \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Il Sistema museale nazionale nel nuovo numero di \u00c6S | Arts+Economics.. Tra i contributi anche quello del Direttore generale Musei Antonio Lampis.", "data_pubblicazione": ["2019-10-30", "Pubblicato il 30 ottobre 2019"], "contenuto": "Marted\u00ec 29 ottobre si \u00e8 svolta a Milano, presso la sede di Open Care, la presentazione dell\u2019ultimo numero della rivista\u00a0\u00c6S Arts+Economics, dedicato alla tecnologia e al digitale applicati all\u2019arte e alla cultura.\nTra\u00a0gli articoli, anche\u00a0un contributo del Direttore generale Musei Antonio Lampis, dal titolo \u201cIl Sistema nazionale dei musei: esempio di volano economico, palestra di leadership e snodo di collaborazione tra Stato e regioni\u201d, sulle caratteristiche della leadership nella cultura, il Sistema museale nazionale e l\u2019importanza dell\u2019investimento in cultura.\n\u00c8\u00a0possibile scaricare la versione online della rivista\u00a0\u00c6S | Arts+Economics\u00a0n.6"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/patrimonio-culturale-strumento-di-inclusione-salute-e-ben-essere-sociale", "titolo": "Patrimonio culturale, strumento di inclusione, salute e ben-essere sociale \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Patrimonio culturale, strumento di inclusione, salute e ben-essere sociale.. Si \u00e8 svolto a Matera il convegno organizzato dalla Direzione generale Musei e da INAIL.", "data_pubblicazione": ["2019-10-29", "Pubblicato il 29 ottobre 2019"], "contenuto": "Il 4 ottobre si \u00e8 svolto a Matera, presso il\u00a0Museo nazionale d\u2019arte medievale e moderna della Basilicata \u2013 Palazzo Lanfranchi, il convegno \u201cItalia Bella e Accessibile.\u00a0La fruizione ampliata del patrimonio culturale e ambientale quale strumento di inclusione, salute e ben-essere sociale\u201d, organizzato dalla\u00a0Direzione generale Musei del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo e dall\u2019Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro.\nInserito all\u2019interno delle manifestazioni nazionali di Matera 2019 Capitale europea della cultura, l\u2019incontro \u00e8 stato l\u2019occasione per discutere sulle buone prassi mirate a favorire una maggiore accessibilit\u00e0 agli spazi e ai contenuti dei luoghi del patrimonio\u00a0come diritto universale alla partecipazione culturale, aspetto fondamentale di integrazione alla vita della comunit\u00e0.\n\nMatera, citt\u00e0 simbolo del rinnovamento\nLa citt\u00e0 di Matera, per la sua capacit\u00e0 di rinascita dimostrata nel corso degli anni, rappresenta il luogo di elezione del rinnovamento e del riscatto anche grazie a un costante processo di valorizzazione del proprio patrimonio culturale, ambientale e sociale che si \u00e8 concretizzato in pratiche virtuose e sostenibili.\nIl MiBACT leader nelle strategie europee per l\u2019inclusione dei fruitori del patrimonio statale\nI lavori sono stati introdotti dai saluti del Direttore generale Musei, Antonio Lampis che, attraverso un video messaggio, ha sottolineato\u00a0come test clinici \u2013 realizzati da diverse Universit\u00e0 in Europa \u2013 dimostrino lo strettissimo\u00a0rapporto tra cultura, salute e consumi culturali.\nGarantire il diritto ineludibile alla partecipazione\nNel corso del convegno Gabriella Cetorelli, Responsabile Progetti speciali della Direzione generale Musei, ha illustrato il Piano strategico per il superamento delle barriere architettoniche (P.E.B.A.), senso-percettive, culturali e cognitive nei musei, complessi monumentali, aree e parchi archeologici, quale utile strumento per i direttori dei musei italiani nella progettazione di percorsi, interventi e servizi in tema di fruizione ampliata nelle sedi di pertinenza.\nHa inoltre rappresentato come, nell\u2019ambito del Piano, sia stata prevista l\u2019istituzione della figura del Responsabile per l\u2019accessibilit\u00e0,un professionista adeguatamente formato con il compito di cooperare con gli altri tecnici del museo per la mediazione culturale, la progettazione, realizzazione e cura di attivit\u00e0 inerenti la cultura dell\u2019accoglienza.\nDurante l\u2019incontro\u00a0\u00e8 stato presentato il numero doppio del Magazine SuperAbile Inail \u201cNon solo Matera. Viaggio nell\u2019Italia per tutti\u201d\u00a0con articoli sul tema.\nPer approfondimenti:\nIntervento video di Antonio Lampis, Direttore generale Musei\n\n\n\nIntervento di Gabriella Cetorelli, Responsabile Progetti speciali della Direzione generale Musei\n\n\n\nSpot Convegno\u00a0\u201cItalia Bella e Accessibile\u201d\n\n\n\nServizio TGR \u2013 RAI BASILICATA\n\n\n\nRAI ISORADIO: Presentazione\u00a0di Gabriella Cetorelli,\u00a0Responsabile Progetti speciali Direzione generale Musei\nIl Programma completo del convegno."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/convegno-icom-il-museo-oggi-le-professioni-del-patrimonio-culturale", "titolo": "Convegno ICOM \u201cIl Museo oggi. Le professioni del patrimonio culturale\u201d \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Convegno \"Il Museo oggi. Le professioni del patrimonio culturale\".. Scade il prossimo 25 ottobre la call for papers per prendere parte all\u2019iniziativa organizzata da ICOM a Roma.", "data_pubblicazione": ["2019-10-23", "Pubblicato il 23 ottobre 2019"], "contenuto": "Il 16 novembre 2019 si svolgono a Roma l\u2019Assemblea straordinaria di ICOM Italia e contestualmente il Convegno nazionale \u201cIl Museo oggi. Le professioni del patrimonio culturale: formazione, esperienze, prospettive\u201d.\nIl tema delle professioni museali \u00e8 stato oggetto di dibattito in ICOM fin dai primi anni 2000. Il percorso avviato con la Carta delle professioni museali nel 2005, seguito dal Manuale delle Professioni europee nel 2007, si confronta oggi con la Riforma dei musei statali, la creazione del Sistema museale nazionale e la complessa realt\u00e0 normativa per le professioni nel settore del patrimonio culturale.\n\nIl convegno si articola in una sessione plenaria introduttiva e tavoli su diversi ambiti professionali, per approfondire tematiche relative alle nuove sfide delle professioni museali, ai percorsi di alta formazione e alle condizioni professionali nel rapporto tra pubblico e privato.\nICOM Italia rivolge a tutti i propri soci una call di partecipazione per brevi interventi. Gli interessati possono inviare la propria proposta, secondo le modalit\u00e0 indicate, entro il 25 ottobre.\nPossono iscriversi al convegno tutti i soci ICOM Italia compilando l\u2019apposito modulo entro il 5 novembre 2019.\nPer il programma del convegno e maggiori informazioni icom-italia.org\nInfo assemblea2019@icom-italia.org"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/bandi/avviso-di-sponsorizzazione-tecnica-per-lattrazione-di-visitatori-provenienti-dalla-repubblica-popolare-cinese", "titolo": "Avviso di sponsorizzazione tecnica per l\u2019attrazione di visitatori provenienti dalla Repubblica Popolare Cinese \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di sponsorizzazione tecnica per l\u2019attrazione di visitatori provenienti dalla Repubblica Popolare Cinese.. Scade il 16 novembre il termine per presentare proposte.", "data_pubblicazione": ["2019-10-17", "Pubblicato il 17 ottobre 2019"], "contenuto": "La Direzione generale Musei intende affidare un contratto di sponsorizzazione tecnica finalizzato a promuovere gli istituti e luoghi della cultura statali, in particolare favorendo l\u2019incremento dei visitatori provenienti dalla Repubblica Popolare Cinese e offrendo loro una migliore e consapevole visita degli istituti stessi.\u00a0Allo Sponsor \u00e8 richiesta l\u2019elaborazione di pagine web, di materiale grafico, di strategie di promozione e marketing attraverso i social media cinesi.\nMaggiori informazioni e\u00a0indicazioni sulla modalit\u00e0 di presentazione delle proposte sono descritti nell\u2019Avviso\u00a0e nei Quesiti e risposte ai chiarimenti\u00a0(FAQ) in allegato.\nResponsabile unico del procedimento: Elena Cagiano de Azevedo \u2013 Funzionario promozione e comunicazione Servizio II Direzione generale Musei \u2013 tel. 06 6723 4883\nIn allegato \u00e8 disponibile il Decreto di nomina della Commissione giudicatrice con i curriculum dei componenti:\nPresidente: Annarita Orsini \u2013 Capo Segreteria e Responsabile dell\u2019Ufficio di Staff del Direttore generale Musei del MiBACT;\nComponente: Federica Zalabra \u2013 Funzionario storico dell\u2019arte in servizio presso il Servizio II della Direzione generale Musei del MiBACT;\nComponente: Valentino Eletti \u2013 Dottorando di ricerca in Civilt\u00e0 dell\u2019Asia e dell\u2019Africa presso \u201cSapienza\u201d Universit\u00e0 di Roma, con vasta esperienza nei rapporti Italia/Cina.\nLa prima seduta pubblica della commissione si\u00a0\u00e8 tenuta\u00a0mercoled\u00ec 29 gennaio 2020, alle ore 15.00, presso il Complesso del San Michele, secondo le modalit\u00e0 contenute nell\u2019Avviso disponibile in allegato.\nIl giorno luned\u00ec 17 febbraio 2020 alle ore 15:00 si \u00e8\u00a0tenuta la seduta pubblica presso la sede del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo secondo le modalit\u00e0 contenute nell\u2019Avviso disponibile in allegato.\nA esito della seduta del 17 febbraio 2020,\u00a0si informa che luned\u00ec 24 febbraio 2020, alle ore 15:00, la Commissione si riunir\u00e0 in seduta pubblica presso la sede del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo in via di San Michele 22 a Roma \u2013\u00a0 Sala polivalente della Direzione generale Musei \u2013 secondo le modalit\u00e0 contenute nell\u2019Avviso disponibile in allegato.\nPotranno partecipare i legali rappresentanti degli operatori che hanno presentato la proposta oppure persone munite di specifica delega loro conferita dai legali rappresentanti medesimi.\nSi pubblica in allegato la Determina di aggiudicazione, n. 14 del 14 aprile 2020.\nA esito delle procedure di valutazione delle offerte pervenute ed espletate le necessarie verifiche, un\u00a0Contratto di sponsorizzazione tecnica per l\u2019attrazione dei visitatori provenienti dalla Repubblica Popolare Cinese\u00a0\u00e8 stato firmato fra la\u00a0Direzione generale Musei e Digital to Asia s.r.l.,\u00a0con decorrenza dal 14 settembre 2020.\nSi pubblica in allegato la\u00a0determina di approvazione del contratto."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/la-direzione-generale-musei-al-lubec-2019", "titolo": "La Direzione generale Musei al LuBeC 2019 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Parte la XV edizione di LuBeC - Lucca Beni Culturali.. Venerd\u00ec 4 ottobre, il Direttore del Servizio II, Talitha Vassalli Di Dachenhausen, coordina l'incontro \"I musei oltre l\u2019user experience\".", "data_pubblicazione": ["2019-10-02", "Pubblicato il 2 ottobre 2019"], "contenuto": "Venerd\u00ec 4 ottobre, in occasione della XV edizione di\u00a0LuBeC, Lucca Beni Culturali\u00a0 2019,\u00a0la kermesse internazionale dedicata allo sviluppo e alla conoscenza della filiera beni culturali, tecnologie e turismo, si tiene il workshop \u201cI musei oltre l\u2019user experience: poetica, immagini e desiderio di conoscere il patrimonio culturale\u201d.\nL\u2019incontro, organizzato in collaborazione con la Direzione generale Musei del MiBACT prevede, a partire dalle ore 9.30, quattro focus coordinati da Talitha Vassalli Di Dachenhausen, Direttore del Servizio II,\u00a0durante\u00a0i quali\u00a0si discuter\u00e0\u00a0dell\u2019utilizzo delle nuove tecnologie\u00a0quali strumenti per promuovere e vivere i luoghi della cultura.\nLa\u00a0due giorni del LuBeC (3 \u2013 4 ottobre 2019) si propone di contribuire al dibattito internazionale, approfondendo temi legati alle politiche per la sostenibilit\u00e0 sociale e presentando proposte tecnico-operative maturate da imprese, istituzioni e operatori della filiera, volte a mettere in opera azioni concrete.\nQui \u00e8 possibile scaricare il programma dettagliato della giornata."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/contributi-e-riflessioni/riflessione-con-la-regione-emilia-romagna-sul-sistema-museale-nazionale-aprile-2019", "titolo": "Riflessione con la Regione Emilia Romagna sul Sistema museale nazionale (aprile 2019) \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Riflessione con la Regione Emilia Romagna sul Sistema museale nazionale.. L'intervento del Direttore generale Antonio Lampis, il 9 aprile 2019, a Bologna.", "data_pubblicazione": ["2019-10-01", "Pubblicato il 1 ottobre 2019"], "contenuto": "Lo scorso 9 aprile il Direttore generale Musei, Antonio Lampis\u00a0ha partecipato alla presentazione del Sistema museale regionale dell\u2019Emilia Romagna\u00a0di cui fanno parte 546 musei pubblici e privati. Si pubblica, a seguire, il testo integrale dell\u2019intervento:\n\u201cParto da una annotazione personale: dirigente regionale per lunghi anni nel settore cultura, ho trascorso vent\u2019anni alla direzione della Ripartizione cultura italiana della Provincia di Bolzano, una terra che ha saputo lavorare per cinquanta anni, partendo cio\u00e8 molto prima delle spinte autonomistiche che si sono sviluppate dopo la caduta del muro di Berlino in tanti paesi d\u2019Europa, sul governo delle differenze e della complessit\u00e0.\nL\u2019attenzione alle differenze e alla complessit\u00e0 allena la politica e l\u2019amministrazione a ottenere risultati di livello sensibilmente pi\u00f9 alto rispetto a quelli che si ottengono con la banalizzazione dei maldestri tentativi di omogenizzare il trattamento di esigenze diverse. Come ha affermato la Corte Costituzionale, per garantire un vero principio di uguaglianza le situazioni differenti vanno trattate in modo diversificato. Le norme sull\u2019organizzazione del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo hanno realizzato uno dei primi buoni esempi in Italia, un approccio sistematico al collegamento dei musei italiani, il Sistema nazionale dei Musei, secondo modalit\u00e0 utili a ricordare che quando si tratta di rapporti tra Regioni e Stato non tutto quello che necessita di un coordinamento centrale deve per forza essere totalmente statale.\nIl Sistema museale nazionale \u00e8 stato creato dopo anni di studio con ICOM, con le Regioni, con i Comuni e con le Universit\u00e0; \u00e8 un patrimonio della Nazione che viene gestito a Roma, dal Ministero, e tuttavia, come potrebbe avvenire anche per altri ambiti di competenza, \u00e8 primariamente una modalit\u00e0 d\u2019incontro e di definizione di passi strategici per la Nazione. Questa circostanza\u00a0potr\u00e0 anche aiutare a inquadrare nella giusta prospettiva le linee di sviluppo strategico sul tema del digitale, sul tema del racconto dei musei, che \u00e8 quello che pi\u00f9 attende un rinnovato impegno di ciascuno: Comuni, Regioni, Stato e soprattutto, dei direttori di musei. I musei sono meravigliosi ma realizzare quelle \u201ceffettive esperienze di conoscenza\u201d che\u00a0la loro riforma richiede\u00a0\u00e8 ancora in molti casi una chimera e cos\u00ec spesso si esce da una visita ai musei senza avere arricchito effettivamente il proprio patrimonio cognitivo. Si tratta di una grande sfida per i prossimi anni.\n\nGli avanzatissimi livelli uniformi di qualit\u00e0 (LUQV) se \u00e8 vero che danno grande rilievo agli aspetti di sicurezza, e di accessibilit\u00e0, pongono anche un\u00a0accento molto forte sul tema del raggiungimento delle effettive esperienze di conoscenza. Uscire da un museo con qualcosa in testa in pi\u00f9 rispetto a quando si \u00e8 entrati ed avere imparato qualcosa \u00e8 la risposta ad un bisogno fortissimo di tutte le generazioni, soprattutto di quelle giovani e giovanissime. La loro necessit\u00e0 di comprendere, di capire, e, per quanto riguarda il settore archeologico, di avere immediatamente l\u2019idea di intuire il \u201ccom\u2019era\u201d, sorge anche dai decenni in cui la scuola ha smesso, per rincorrere l\u2019idea di \u201cpreparare al lavoro\u201d, di lavorare con intensit\u00e0 sulle simbologie complesse. I musei offrono moltissime simbologie complesse, il lavoro degli artisti offre simbologie complesse ed \u00e8 compito di noi professionisti saperle fare amare, apprezzare e capire anche a chi non ha avuto la fortuna di fare gli studi classici, a chi non ha avuto la fortuna di avere i genitori che ti portano nei musei e ti raccontano dei musei fin dalla primissima infanzia.\u00a0E\u2019 sempre bene evidenziare che i consumi culturali sono statisticamente appannaggio, semplificando al massimo, dei figli dei laureati o, per media statistica, di una signora cinquantenne, quindi sapere lavorare oltre questi confini della statistica \u00e8 un nostro compito fondamentale. Il Sistema Nazionale dei Musei presenta nuovi livelli di qualit\u00e0 molto avanzati, frutto di un lavoro di profondit\u00e0 ma anche di illuminata sintesi, il che li porta ad essere comprensibili anche dal non addetto ai lavori e gestibili sia dal nuovo direttore di museo che da quello di pi\u00f9 lunga esperienza. Essi indicano un processo di crescita che \u00e8 stato individuato come determinante per lo sviluppo economico del Paese.\nIl Ministero sta per rendere noti i risultati dei lavori di due anni di studio sull\u2019incrocio dei dati economici e di sviluppo dei musei statali. Sono dati incredibili che indicano che, da soli, questi cinquecento musei danno alla Nazione un indotto di circa l\u20191,6% del Pil. \u00a0\u00c8 stato calcolato che, una volta raggiunti i livelli di qualit\u00e0 cos\u00ec alti come quelli cui tendono le procedure di miglioramento previste, questi dati possono crescere ed assimilare la produzione di reddito per la Nazione dei soli musei statali a quello della produzione del settore agricolo. Mettere a sistema i cinquemila musei della Nazione, rivalutare tutto il patrimonio\u00a0diffuso nel Paese,\u00a0lontano dalle grandi citt\u00e0 d\u2019arte, pu\u00f2 divenire un moltiplicatore incredibile di benessere, un\u2019occasione di sviluppo economico che questa Nazione non pu\u00f2 perdere. Cercheremo quindi, seppur con le attuali ridotte dotazioni organiche e le continue difficolt\u00e0 gestionali tipiche della mano pubblica (la burocrazia interna gravosissima e una resistenza all\u2019innovazione altrettanto rilevante) di portare avanti questo grandissimo progetto per la Nazione chiamato Sistema nazionale dei Musei. \u00a0Grazie all\u2019Agenzia per l\u2019Italia digitale (AGID), parte una piattaforma informatica che consentir\u00e0 di collegare tutti i cinquemila e pi\u00f9 musei italiani, una piattaforma utile per la futura formazione, scambio di buone pratiche, conoscenza reciproca e altre mete indicate nel decreto di avvio del sistema leggibile nel sito della direzione generale musei del Ministero. Le Regioni partecipano a questo progetto con la loro presenza nella Commissione che sovraintende al sistema, inviando i dati da loro gestiti per gli accreditamenti e per i processi utili a mantenere collegati i musei in fase di raggiungimento di questo risultato. Siamo pronti anche a mostrare il numero effettivo dei musei italiani che va oltre quello dell\u2019anagrafica dell\u2019Istat e quindi supera i cinquemila sopra indicati; il grande lavoro sar\u00e0 poi quello di farli crescere nel raggiungimento dei livelli di qualit\u00e0.\nLa buona notizia \u00e8 che, test informali effettuati sull\u2019attuale stato di raggiungimento dei livelli di qualit\u00e0 (nei grandi musei statali, nei piccoli musei, in alcuni musei privati, in alcuni musei dei Comuni, in alcuni musei delle Regioni) mostrano che il livello di qualit\u00e0 \u00a0in Italia non \u00e8 cos\u00ec basso come si pu\u00f2 pensare. Anzi, in certi casi, \u00e8 altissimo e anche questo\u00a0conferma la nostra fiducia in un futuro di comune sviluppo, nella direzione di stretta collaborazione fra le componenti della Nazione \u2013 quindi Comuni, Regioni, \u00a0Stato \u2013 che \u00a0solo insieme riusciranno a cogliere appieno questa occasione storica per lo \u201csviluppo culturale\u201d vero fulcro dell\u2019articolo 9 della nostra Costituzione. Spesso nei media si ricorda che l\u2019articolo 9 parla della tutela, ma in realt\u00e0 esprime come principio fondamentale lo \u201csviluppo della cultura\u201d, e pochissime istituzioni come i musei hanno saputo contribuire in questi anni allo sviluppo della cultura. In tre \u00a0anni, 2014-2017, i musei statali sono cresciuti del 23%, quasi del 24: \u00e8 esattamente il doppio della misura della crescita dei turisti, quindi significa che met\u00e0 della gente che affolla oggi i musei\u00a0\u00e8 composta da italiani; gli incassi poi sono cresciuti del 40%, e nessun settore economico o sociale al mondo cresce del 40% \u00a0in 3 anni,\u00a0n\u00e9 in Europa\u00a0n\u00e9 in altri Paesi del mondo, e nel 2018 incredibilmente si \u00e8\u00a0registrato un ulteriore\u00a05% di crescita. Oggi un settore economico sociale che cresce del 5% \u00e8 un settore molto incoraggiante, che pu\u00f2 dare risposta alle esigenze di occupazione e di crescita culturale, su cui vale la pena lavorare e sacrificarsi e appunto, per quanto riguarda la parte politico amministrativa, investire risorse\u201d."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/convegno-nazionale-italia-bella-e-accessibile-matera", "titolo": "Convegno nazionale \u201cItalia Bella e Accessibile\u201d, Matera \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Convegno nazionale \"Italia Bella e Accessibile\".. A Matera il 4 ottobre si discute della fruizione culturale e ambientale.", "data_pubblicazione": ["2019-10-01", "Pubblicato il 1 ottobre 2019"], "contenuto": "Venerd\u00ec 4 ottobre, dalle ore 10.00 alle ore 17.00, presso il Museo nazionale d\u2019arte medievale e moderna della Basilicata \u2013 Palazzo Lanfranchi, si svolge il convegno \u201cItalia Bella e Accessibile. La fruizione ampliata del patrimonio culturale e ambientale quale strumento di inclusione, salute e ben-essere sociale\u201d, che si inserisce nel calendario di\u00a0Matera Capitale Europea della Cultura 2019.\nL\u2019evento, organizzato\u00a0dal Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo e dall\u2019Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro mediante il Contact Center Integrato SuperAbile INAIL, si propone di ricordare quanto la cultura sia, sempre pi\u00f9, un forte elemento di coesione sociale, di integrazione e di dialogo interculturale oltre che un fattore di promozione del ben-essere e della salute degli individui.\nNel corso della giornata saranno presentate le linee di azione e le pi\u00f9 recenti iniziative poste in essere dal MiBACT e INAIL per una fruizione ampliata di spazi e contenuti dei luoghi del patrimonio, a vantaggio del diritto universale di accesso e della partecipazione culturale.\nIntervengono il Direttore generale Musei del MiBACT Antonio Lampis, il Direttore Centrale reggente Prestazioni Socio Sanitarie INAIL Giuseppe Mazzetti,\u00a0 il Direttore Regionale INAIL Basilicata Carmen Angiolillo, il Direttore del Polo museale della Basilicata\u00a0Marta Ragozzino, il Presidente della Fondazione Matera Basilicata 2019 Salvatore Adduce.\nA seguire gli interventi di autorevoli relatori, tra i quali\u00a0\u00a0Gabriella Cetorelli, Responsabile Progetti speciali della Direzione generale Musei del MiBACT, di Iginio Rossi, Coordinatore \u201cCitt\u00e0 accessibili a tutti\u201d Istituto Nazionale di Urbanistica (INU), di Giuseppina Carella, Architetto \u2013 Responsabile Canale Tematico \u201cSenza barriere\u201d \u2013 Contact Center\u00a0Integrato SuperAbile INAIL, oltre che di esperti, tecnologi e operatori nel settore dei beni culturali e del sociale.\nQui \u00e8 possibile scaricare il comunicato stampa,\u00a0il programma\u00a0e l\u2019invito\u00a0del convegno."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/musei-da-ocse-e-icom-una-guida-per-la-valorizzazione-dei-musei", "titolo": "Musei: da OCSE e ICOM una guida per la valorizzazione dei musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Da OCSE e ICOM una guida per la valorizzazione dei musei.. Il sottosegretario di Stato, Anna Laura Orrico: \"uno strumento prezioso per la cultura come valore\".", "data_pubblicazione": ["2019-09-27", "Pubblicato il 27 settembre 2019"], "contenuto": "Aiutare i musei e le amministrazioni locali a fare rete e tutto quello che serve per favorire lo sviluppo dei territori e creare con la cultura un valore \u201canche sociale\u201d. Nasce con questo intento la nuova guida internazionale OCSE \u2013 ICOM sulla valorizzazione dei musei, presentata gioved\u00ec 26 settembre a Roma, nella sede del MiBACT al Collegio Romano.\nUn incontro che \u00e8 stato occasione anche per la prima uscita pubblica del Sottosegretario di Stato Anna Laura Orrico insieme al Direttore generale dei musei, Antonio Lampis, al Vice Presidente di Icom Italia, Alberto Garlandini e alla Coordinatrice Cultura, Industrie Creative e Sviluppo Locale del Centro OCSE per l\u2019Imprenditorialit\u00e0, Ekaterina Travkina.\u00a0\n\u201cQuesta guida \u2013 ha sottolineato Orrico \u2013 rappresenta uno strumento estremamente prezioso, perch\u00e9 aiuta amministrazioni locali e musei a mettere in relazione le buone pratiche necessarie per favorire lo sviluppo di un territorio, per creare attraverso lo cultura e i luoghi della cultura non solo valore economico ma anche valore sociale\u201d.\nCurata dall\u2019OCSE \u2013 Organizzazione per la Sicurezza e la Cooperazione in Europa, la pi\u00f9 grande organizzazione di sicurezza regionale al mondo che conta 57 stati tra Europa, Asia Centrale e Nord America e da ICOM\u00a0\u2013 International Council of Museums, la guida punta a favorire formazione e creativit\u00e0, impatti economici e sociali.\u00a0\n\u201cOggi il ruolo sociale dei musei \u00e8 cresciuto nella consapevolezza generale e pu\u00f2 contare ancora tanto in termini di impatto \u2013 ha fatto notare Lampis\u00a0\u2013 L\u2019ambizione della normativa attuale \u00e8 quella di creare una rete imponente che in Italia pu\u00f2 arrivare a contare anche seimila musei da quelli privati a quelli militari. In tre anni, dal 2014 al 2017, gli incassi dei musei sono cresciuti del 40 per cento; in un momento di crescita di questo genere misurare l\u2019impatto \u00e8 fondamentale.\u201d\nQui \u00e8 possibile scaricare la Guida in italiano."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/presentazione-della-guida-cultura-e-sviluppo-locale-massimizzare-limpatto", "titolo": "Presentazione della Guida \u201cCultura e sviluppo locale: massimizzare l\u2019impatto\u201d \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Guida \"Cultura e sviluppo locale: massimizzare l'impatto\".. Il 26 settembre la presentazione presso la Sala Spadolini del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali, a Roma.", "data_pubblicazione": ["2019-09-23", "Pubblicato il 23 settembre 2019"], "contenuto": "Gioved\u00ec 26 settembre alle 15:30 presso la Sala Spadolini del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo, in\u00a0via del Collegio Romano 27 a Roma, sar\u00e0 presentato il volume \u201cCultura e sviluppo locale: massimizzare l\u2019impatto \u2013 Una guida per le amministrazioni locali e i musei\u201d.\nLa Guida,\u00a0elaborata dall\u2019Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico (OCSE) e dal Consiglio internazionale dei musei (ICOM),\u00a0 fornisce ad amministrazioni locali, comunit\u00e0 e musei un\u00a0piano d\u2019azione per definire insieme un\u2019agenda di sviluppo\u00a0che promuova un futuro pi\u00f9 sostenibile.\nIl programma della presentazione, organizzata dalla Direzione generale Musei in collaborazione con il Centro OCSE di Trento per lo sviluppo locale, e introdotta dai saluti dell\u2019On. Anna Laura Orrico,\u00a0Sottosegretario di Stato per il Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali e per il turismo, e di\u00a0Antonio Lampis,\u00a0Direttore generale Musei, prevede\u00a0gli interventi di:\n\nAlberto Garlandini,\u00a0Vice Presidente ICOM Italia\nEkaterina Travkina,\u00a0Coordinatrice cultura, industrie creative e sviluppo locale OCSE\nMichele Lanzinger, Direttore\u00a0del Museo delle Scienze di Trento (MUSE)\n\n\u00c8\u00a0possibile scaricare la\u00a0Guida\u00a0completa, il\u00a0comunicato stampa\u00a0e\u00a0l\u2019invito alla presentazione\u00a0in allegato."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/gep-2019-apertura-straordinaria-del-complesso-monumentale-di-san-michele", "titolo": "GEP 2019. Apertura straordinaria del Complesso monumentale di San Michele \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Giornate Europee del Patrimonio 2019.. Sabato 21 settembre dalle ore 19 apertura straordinaria del Complesso monumentale di San Michele, a Roma.", "data_pubblicazione": ["2019-09-18", "Pubblicato il 18 settembre 2019"], "contenuto": "In occasione delle Giornate Europee del Patrimonio 2019, sabato 21 settembre dalle ore 19.00 alle ore 23.00, il Complesso monumentale di San Michele (Via di San Michele 22, Roma) sar\u00e0 straordinariamente aperto al pubblico con visite guidate.\n\nDurante la serata si ripercorrer\u00e0 la storia di uno dei pi\u00f9 grandi edifici d\u2019Italia attraverso l\u2019opera di architetti e artisti che lo hanno trasformato da ricovero per i bisognosi in una fabbrica di preziosi manufatti.\nSulle note eseguite dal vivo dal Maestro Corrado Stocchi, il personale del MiBAC accompagner\u00e0 i visitatori alla scoperta di questo luogo simbolo di Trastevere: dal Corridoio dei Filosofi alla Cripta, dalla Chiesa Grande alla celebre Taverna Spagnola affacciata sul Tevere, divenuta nel tempo punto d\u2019incontro degli intellettuali che giungevano da tutta Europa, sulla scia del Gran Tour.\nNel Loggiato del Cortile degli Aranci, sar\u00e0 possibile visitare la mostra \u201cL\u2019arte e l\u2019artigianato artistico al San Michele, il porto di Ripa grande e la Taverna spagnola con i prodotti della campagna romana\u201d.\nL\u2019ingresso \u00e8 gratuito e le visite guidate saranno effettuate per gruppi di massimo 20 persone. Ultimo ingresso ore 22.15\nIn allegato la locandina e lo spot radio dedicati alla\u00a0visita.\nMaggiori dettagli sul sito web della\u00a0Direzione generale Archeologia Belle Arti e Paesaggio."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/pubblicazioni/cultura-e-sviluppo-locale-massimizzare-limpatto-una-guida-per-le-amministrazioni-locali-e-i-musei", "titolo": "Cultura e sviluppo locale: massimizzare l\u2019impatto. Una guida per le amministrazioni locali e i musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Cultura e sviluppo locale.. Online la Guida per le amministrazioni, le comunit\u00e0 e i musei realizzata da OCSE e ICOM.", "data_pubblicazione": ["2019-09-11", "Pubblicato il 11 settembre 2019"], "contenuto": "L\u2019Organizzazione per la cooperazione e lo sviluppo economico (OCSE) e il Consiglio internazionale dei musei (ICOM) hanno elaborato il testo Cultura e sviluppo locale: massimizzare l\u2019impatto. Una guida per le amministrazioni locali e i musei.\nLa Guida fornisce ad amministrazioni locali, comunit\u00e0 e musei un piano d\u2019azione per definire insieme un\u2019agenda di sviluppo che promuova un futuro pi\u00f9 sostenibile.\n\u00c8 sempre pi\u00f9 evidente che Musei e siti del patrimonio culturale siano fondamentali nel riqualificare le economie locali, attirare visitatori e generare entrate. Inoltre contribuiscono alla coesione sociale, all\u2019impegno civico e al benessere, temi a cui i governi nazionali e le amministrazioni comunali e regionali sono sempre pi\u00f9 interessati.\nLa Guida come strumento di apprendimento, autovalutazione e sviluppo pu\u00f2 servire:\n\nad amministrazioni locali e regionali per valutare e migliorare i loro approcci al fine di massimizzare il valore sociale ed economico del patrimonio culturale;\na musei per valutare e rafforzare i legami esistenti e potenziali con l\u2019economia locale e il tessuto sociale;\na identificare modalit\u00e0 e meccanismi di partnership che consentano a musei, amministrazioni locali e altri portatori di interessi di lavorare a stretto contatto e in modo efficace;\ncome strumento di apprendimento per tutte le persone interessate alla cultura e al patrimonio culturale come leva per lo sviluppo locale."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/musei-italiani-sistema-nazionale-20-settembre-2019", "titolo": "Musei italiani Sistema nazionale 20 settembre 2019 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Musei italiani Sistema nazionale.. Venerd\u00ec 20 settembre si svolge il quinto incontro del ciclo di conferenze bimestrali al Planetario delle Terme di Diocleziano, a Roma.", "data_pubblicazione": ["2019-09-09", "Pubblicato il 9 settembre 2019"], "contenuto": "Venerd\u00ec 20 settembre, al\u00a0Planetario delle Terme di Diocleziano\u00a0nuovo incontro organizzato dalla\u00a0Direzione generale Musei, per promuovere la conoscenza del Sistema museale nazionale, rete dei musei italiani.\nAll\u2019appuntamento, coordinato e introdotto dal\u00a0Direttore generale Antonio Lampis, partecipano tre Direttori di diverse realt\u00e0 museali per condividere la loro esperienza, lasciando in esposizione al Planetario opere rappresentative della propria collezione.\nA partire dalle ore 17:00, si presentano:\n\nGabriel Zuchtriegel, Direttore del Parco archeologico di Paestum, tra i principali istituti dotati di autonomia speciale del MiBAC;\n\n\n\n\n\nPeter Aufreiter, Direttore del Polo museale delle Marche, l\u2019istituto del MiBAC che gestisce 9 luoghi della cultura nella regione\n\n\n\n\n\nAngelika Fleckinger, Direttrice reggente della Ripartizione Musei Provincia autonoma di Bolzano, che gestisce tramite un\u2019azienda speciale 10 Musei provinciali con 16 sedi e sostiene circa 150 tra musei, collezioni e luoghi espositivi dell\u2019Alto Adige\n\n\n\n\nGli incontri sono l\u2019occasione per promuovere al meglio l\u2019immenso patrimonio culturale del nostro Paese e\u00a0raccontare il\u00a0Sistema museale nazionale, la pi\u00f9 importante missione dei prossimi anni per mettere in sinergia tutti i musei italiani, in una rete neurale che dia impulso alla vita stessa degli istituti museali, e per contribuire insieme allo sviluppo della cultura, come previsto dall\u2019art. 9 della Costituzione."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/selezioni-ales/avviso-di-selezione-ales-geometra-per-monitoraggio-stato-avanzamento-lavori-genova", "titolo": "Avviso di selezione Ales: Geometra per monitoraggio stato avanzamento lavori, Genova \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di selezione Ales.. Candidatura aperta per un Geometra per monitoraggio stato avanzamento lavori esclusivamente per la sede di Genova", "data_pubblicazione": ["2019-09-06", "Pubblicato il 6 settembre 2019"], "contenuto": "ALES Arte Lavoro e Servizi S.p.A, societ\u00e0 in house del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali, ricerca un Geometra per monitoraggio stato avanzamento lavori, esclusivamente per la sede di Genova.\nLa figura si occupa di verificare le pianificazioni e i rilievi adottati per le soluzioni costruttive nei cantieri affidati, svolge un\u2019analisi dello stato di avanzamento lavori,\u00a0e determina\u00a0le cause di eventuali ritardi. Sovrintende allo stato di sicurezza del cantiere. Svolge lavori che comportano una specifica e adeguata capacit\u00e0 professionale acquisita mediante approfondita preparazione teorica e tecnico pratica comunque conseguita.\nCompetenze richieste:\n\nEssere in grado di effettuare rilevazioni nelle aree interessate da progetti edili\nEssere in grado di supervisionare l\u2019allestimento del cantiere e la preparazione dei lavori\nEssere in grado di controllare la sicurezza nei cantieri durante la realizzazione dell\u2019opera\n\nRequisiti indispensabili, che dovranno risultare presenti all\u2019interno del curriculum pena l\u2019esclusione:\n\nDiploma di geometra\nEsperienza lavorativa maturata in posizioni corrispondenti al profilo professionale ricercato nell\u2019ambito dei beni culturali per minimo 36 mesi, anche non continuativi (non sono considerati idonei gli stage, i tirocini, volontariato, servizio civile, formazione all\u2019interno di percorsi scolastici o post scolastici)\n\nTipologia contrattuale: Contratto a Tempo determinato con possibilit\u00e0 di trasformazione a tempo indeterminato secondo le previsioni di legge in materia\nSede di lavoro:\u00a0Genova\nCandidature: Dal 2\u00a0all\u201911\u00a0settembre 2019\nPer maggiori informazioni e candidarsi, consultare la sezione\u00a0Lavorare in Ales sul sito www.ales-spa.com"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/selezioni-ales/avviso-di-selezione-ales-addetto-supporto-amministrativo-gare-e-appalti-roma", "titolo": "Avviso di selezione Ales: Addetto Supporto Amministrativo gare e appalti, Roma \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di selezione Ales.. Candidature aperte per un Addetto Supporto Amministrativo gare e appalti per la sede di Roma.", "data_pubblicazione": ["2019-09-06", "Pubblicato il 6 settembre 2019"], "contenuto": "ALES Arte Lavoro e Servizi S.p.A, societ\u00e0 in house del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali, ricerca un\u00a0Addetto Supporto Amministrativo gare e appalti per la sede di Roma.\nLa figura assicura il supporto amministrativo ai responsabili interni alla P.A. in relazione alle procedure di programmazione degli interventi, di gare e appalti pubblici, dalla definizione dei documenti di gara sino alla chiusura dei pagamenti, in base alle normative vigenti. Effettua la registrazione di ogni movimento contabile relativamente allo stato di avanzamento delle gare e degli appalti pubblici, osservando gli obblighi di legge in materia civilistica \u2013 amministrativa \u2013 fiscale, nonch\u00e9 tutti gli adempimenti e le comunicazioni previste dal codice degli appalti. Svolge lavori che comportano una specifica e adeguata capacit\u00e0 professionale acquisita mediante approfondita preparazione teorica e tecnico\u2013pratica comunque conseguita.\nCompetenze richieste:\n\nEssere in grado di fornire il supporto amministrativo ai responsabili di Procedimenti di gare e appalti pubblici\nEssere in grado di gestire l\u2019implementazione e le prestazioni di una base dati\nEssere in grado di effettuare l\u2019archiviazione informatica di documenti\n\nRequisiti indispensabili, che dovranno risultare presenti all\u2019interno del curriculum pena l\u2019esclusione:\n\nLaurea Vecchio ordinamento o Magistrale in Giurisprudenza\nEsperienza lavorativa maturata di almeno 36 mesi anche non consecutivi in posizioni di lavoro corrispondenti per contenuto al profilo professionale ricercato, con ogni tipologia di contratto di lavoro (non sono considerati idonei gli stage, i tirocini, volontariato, formazione all\u2019interno di percorsi scolastici o post scolastici)\nAver partecipato o collaborato a progetti con la P.A. direttamente o per il tramite di societ\u00e0 nelle quali il candidato presta o ha prestato servizio\n\nTipologia contrattuale: Contratto a Tempo determinato con possibilit\u00e0 di trasformazione a tempo indeterminato secondo le previsioni di legge in materia\nSede di lavoro:\u00a0Roma\nCandidature: Dal 2\u00a0all\u201911\u00a0settembre 2019\nPer maggiori informazioni e candidarsi, consultare la sezione\u00a0Lavorare in Ales sul sito www.ales-spa.com"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/selezioni-ales/avviso-di-selezione-ales-addetto-supporto-amministrativo-gare-e-appalti-genova", "titolo": "Avviso di selezione Ales: Addetto Supporto Amministrativo gare e appalti, Genova \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di selezione Ales.. Candidature aperte per un Addetto Supporto Amministrativo gare e appalti per la sede di Genova.", "data_pubblicazione": ["2019-09-06", "Pubblicato il 6 settembre 2019"], "contenuto": "ALES Arte Lavoro e Servizi S.p.A, societ\u00e0 in house del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali, ricerca un Addetto Supporto Amministrativo gare e appalti per la sede di Genova.\nLa figura assicura il supporto amministrativo ai responsabili interni alla P.A. in relazione alle procedure di programmazione degli interventi, di gare e appalti pubblici, dalla definizione dei documenti di gara sino alla chiusura dei pagamenti, in base alle normative vigenti. Effettua la registrazione di ogni movimento contabile relativamente allo stato di avanzamento delle gare e degli appalti pubblici, osservando gli obblighi di legge in materia civilistica \u2013 amministrativa \u2013 fiscale, nonch\u00e9 tutti gli adempimenti e le comunicazioni previste dal codice degli appalti. Svolge lavori che comportano una specifica e adeguata capacit\u00e0 professionale acquisita mediante approfondita preparazione teorica e tecnico\u2013pratica comunque conseguita.\nCompetenze richieste:\n\nEssere in grado di fornire il supporto amministrativo ai responsabili di Procedimenti di gare e appalti pubblici\nEssere in grado di gestire l\u2019implementazione e le prestazioni di una base dati\nEssere in grado di effettuare l\u2019archiviazione informatica di documenti\n\nRequisiti indispensabili, che dovranno risultare presenti all\u2019interno del curriculum pena l\u2019esclusione:\n\nLaurea Vecchio ordinamento o Magistrale in Giurisprudenza\nEsperienza lavorativa maturata di almeno 36 mesi anche non consecutivi in posizioni di lavoro corrispondenti per contenuto al profilo professionale ricercato, con ogni tipologia di contratto di lavoro (non sono considerati idonei gli stage, i tirocini, volontariato, formazione all\u2019interno di percorsi scolastici o post scolastici)\nAver partecipato o collaborato a progetti con la P.A. direttamente o per il tramite di societ\u00e0 nelle quali il candidato presta o ha prestato servizio\n\nTipologia contrattuale: Contratto a Tempo determinato con possibilit\u00e0 di trasformazione a tempo indeterminato secondo le previsioni di legge in materia\nSede di lavoro: Genova\nCandidature: Dal 2\u00a0all\u201911\u00a0settembre 2019\nPer maggiori informazioni e candidarsi, consultare la sezione\u00a0Lavorare in Ales sul sito www.ales-spa.com"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/selezioni-ales/avviso-di-selezione-ales-specialista-area-legale-amministrativa-roma", "titolo": "Avviso di selezione Ales: Specialista Area Legale Amministrativa, Roma \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di selezione Ales.. Candidature aperte per la figura di Specialista Area Legale Amministrativa per la sede di Roma.", "data_pubblicazione": ["2019-09-06", "Pubblicato il 6 settembre 2019"], "contenuto": "ALES Arte Lavoro e Servizi S.p.A, societ\u00e0 in house del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali, ricerca uno Specialista Area Legale Amministrativa per la sede di Roma.\nLa figura assicura il supporto alla gestione degli affari di natura giuridica della Pubblica Amministrazione per cui opera, in tutti i campi del diritto amministrativo. Segnala alla Pubblica Amministrazione presso la quale svolge la propria attivit\u00e0 di supporto le nuove disposizioni normative, prevedendone sviluppi, opportunit\u00e0, rischi e ricadute sull\u2019Amministrazione stessa.\nSupporta la P.A. nella valutazione ex ante dei rischi legali relativi a scelte strategiche. Elabora bozze di atti di natura giuridica e pareri.\nCompetenze richieste:\n\nEssere in grado di analizzare sotto il profilo giuridico le scelte strategiche delle Pubblica Amministrazione\nEssere in grado di gestire il processo di tutela giuridica dei vari servizi amministrativi\nEssere in grado di gestire un contenzioso legale\n\nRequisiti indispensabili, che dovranno risultare presenti all\u2019interno del curriculum pena l\u2019esclusione:\n\nLaurea Magistrale o Vecchio Ordinamento in Giurisprudenza con votazione minima di 105/110\nIscrizione all\u2019ordine degli avvocati\nEsperienza lavorativa maturata di almeno 36 mesi all\u2019interno di Aziende o Studi Professionali nell\u2019ambito del Diritto Amministrativo, in posizioni di lavoro corrispondenti per contenuto al profilo professionale ricercato, con ogni tipologia di contratto di lavoro (non sono considerati idonei gli stage, i tirocini, volontariato, formazione all\u2019interno di percorsi scolastici o post scolastici)\nAver svolto, effettuato o conseguito un Master, un Corso di Formazione, un Dottorato di ricerca e/o una Tesi di Laurea in Diritto Amministrativo\n\nTipologia contrattuale: Contratto a Tempo determinato con possibilit\u00e0 di trasformazione a tempo indeterminato secondo le previsioni di legge in materia\nSede di lavoro:\u00a0Roma\nCandidature: Dal 22 agosto al 7 settembre 2019\nPer maggiori informazioni e candidarsi, consultare la sezione\u00a0Lavorare in Ales sul sito www.ales-spa.com"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/selezioni-ales/avviso-di-selezione-ales-operatore-amministrativo-contabilita-e-bilancio-napoli", "titolo": "Avviso di selezione ALES: Operatore amministrativo contabilit\u00e0 e bilancio, Napoli \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di selezione ALES.. Candidature aperte per un Operatore amministrativo contabilit\u00e0 e bilancio per la sede di Napoli.", "data_pubblicazione": ["2019-09-05", "Pubblicato il 5 settembre 2019"], "contenuto": "ALES Arte Lavoro e Servizi S.p.A, societ\u00e0 in house del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali, ricerca un Operatore amministrativo contabilit\u00e0 e bilancio per la sede di Napoli.\nLa figura assicura il trattamento contabile delle transazioni economiche e finanziarie degli enti pubblici dotati di autonomia finanziaria in base alla normativa vigente, affiancando i responsabili degli enti in tutte le operazioni relative alla tenuta, predisposizione e variazione del bilancio, nel rispetto dei capitolati di spesa di riferimento e delle \u201cmissioni e programmi\u201d assegnati.\u00a0L\u2019operatore amministrativo contabilit\u00e0 e bilancio svolge compiti operativamente autonomi e/o con funzioni di coordinamento e controllo con carattere di creativit\u00e0 nell\u2019ambito di una specifica professionalit\u00e0 tecnica comunque conseguita.\nCompetenze richieste:\n\nEssere in grado di eseguire la stesura del bilancio d\u2019esercizio\nEssere in grado di eseguire il trattamento delle operazioni fiscali e previdenziali\nEssere in grado di elaborare resoconti sulla situazione contabile e fiscale ed il monitoraggio di fondi\n\nRequisiti indispensabili, che dovranno risultare presenti all\u2019interno del curriculum pena l\u2019esclusione:\n\nLaurea Magistrale o Vecchio Ordinamento in Economia\nEsperienza lavorativa maturata di almeno 36 mesi, in posizioni di lavoro corrispondenti per contenuto al profilo professionale ricercato, con ogni tipologia di contratto di lavoro (non sono considerati idonei gli stage, i tirocini, volontariato, formazione all\u2019interno di percorsi scolastici o post scolastici)\nApprofondita conoscenza della contabilit\u00e0 degli enti pubblici\n\nTipologia contrattuale: Contratto a Tempo determinato con possibilit\u00e0 di trasformazione a tempo indeterminato secondo le previsioni di legge in materia\nSede di lavoro:\u00a0Napoli\nCandidature: Dal 28 agosto al 6 settembre 2019\nPer maggiori informazioni e candidarsi, consultare la sezione\u00a0Lavorare in Ales sul sito www.ales-spa.com"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/selezioni-ales/avviso-di-selezione-ales-addetto-allufficio-amministrativo-contabile-venezia", "titolo": "Avviso di selezione ALES: Addetto all\u2019ufficio amministrativo contabile, Venezia \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di selezione ALES.. Candidature aperte per un Addetto all'ufficio amministrativo contabile per la sede di Venezia.", "data_pubblicazione": ["2019-09-05", "Pubblicato il 5 settembre 2019"], "contenuto": "ALES Arte Lavoro e Servizi S.p.A, societ\u00e0 in house del Ministero\u00a0per i beni e le attivit\u00e0 culturali,\u00a0ricerca un\u00a0Addetto all\u2019ufficio amministrativo contabile per la sede di Venezia.\nLa figura predispone la documentazione relativa agli approvvigionamenti; tiene e aggiorna l\u2019anagrafica clienti / fornitori; effettua la contabilizzazione dei cespiti; organizza tempi e modi di consegna degli acquisti e predispone la distribuzione di essi; realizza l\u2019emissione di fatture passive e note di credito; effettua registrazioni contabili; predispone la documentazione necessaria per adempiere agli obblighi fiscali in termini di versamenti; verifica la correttezza formale dei documenti da contabilizzare (rimborsi spesa, ecc.); predispone i pagamenti dei fornitori; effettua attivit\u00e0 di gestione IVA nell\u2019emissione di fatture attive; registra e protocolla la corrispondenza in entrata e in uscita; raccoglie, riordina e archivia documenti e dati; inserisce nuovi dati all\u2019interno di testi e tabelle. La posizione svolge lavori che comportano una specifica e adeguata capacit\u00e0 professionale acquisita mediante approfondita preparazione teorica e tecnico pratica comunque conseguita.\nCompetenze richieste:\n\nEssere in grado di eseguire le registrazioni contabili\nEssere in grado di eseguire il trattamento delle operazioni fiscali e previdenziali\n\nRequisiti indispensabili, che dovranno risultare presenti all\u2019interno del curriculum pena l\u2019esclusione:\n\nDiploma di ragioneria e/o Laurea Magistrale o Vecchio ordinamento in Economia\nEsperienza lavorativa maturata di almeno 2 anni, in posizioni di lavoro corrispondenti per contenuto al profilo professionale ricercato, con ogni tipologia di contratto di lavoro (non sono considerati idonei gli stage, i tirocini, volontariato, formazione all\u2019interno di percorsi scolastici o post scolastici)\nOttima conoscenza di uno dei principi Software per la contabilit\u00e0 (es. TeamSystem, Sicoge, SW Project, Zucchetti etc.)\nAver partecipato o collaborato a progetti con la P.A. o con societ\u00e0 in house direttamente o per il tramite di societ\u00e0 nelle quali il candidato presta o ha prestato servizio\n\nTipologia contrattuale: Contratto a Tempo determinato con possibilit\u00e0 di trasformazione a tempo indeterminato secondo le previsioni di legge in materia\nSede di lavoro:\u00a0Venezia\nCandidature: Dal 28 agosto al 6 settembre 2019\nPer maggiori informazioni e candidarsi, consultare la sezione\u00a0Lavorare in Ales sul sito www.ales-spa.com"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/selezioni-ales/avviso-di-selezione-ales-addetto-allufficio-amministrativo-contabile-campobasso", "titolo": "Avviso di selezione ALES: Addetto all\u2019ufficio amministrativo contabile, Campobasso \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di selezione ALES.. Candidature aperte per un Addetto all'ufficio amministrativo contabile per la sede di Campobasso.", "data_pubblicazione": ["2019-09-05", "Pubblicato il 5 settembre 2019"], "contenuto": "ALES Arte Lavoro e Servizi S.p.A, societ\u00e0 in house del Ministero\u00a0per i beni e le attivit\u00e0 culturali,\u00a0ricerca un\u00a0Addetto all\u2019ufficio amministrativo contabile per la sede di Campobasso.\nLa figura predispone la documentazione relativa agli approvvigionamenti; tiene e aggiorna l\u2019anagrafica clienti / fornitori; effettua la contabilizzazione dei cespiti; organizza tempi e modi di consegna degli acquisti e predispone la distribuzione di essi; realizza l\u2019emissione di fatture passive e note di credito; effettua registrazioni contabili; predispone la documentazione necessaria per adempiere agli obblighi fiscali in termini di versamenti; verifica la correttezza formale dei documenti da contabilizzare (rimborsi spesa, ecc.); predispone i pagamenti dei fornitori; effettua attivit\u00e0 di gestione IVA nell\u2019emissione di fatture attive; registra e protocolla la corrispondenza in entrata e in uscita; raccoglie, riordina e archivia documenti e dati; inserisce nuovi dati all\u2019interno di testi e tabelle. La posizione svolge lavori che comportano una specifica e adeguata capacit\u00e0 professionale acquisita mediante approfondita preparazione teorica e tecnico pratica comunque conseguita.\nCompetenze richieste:\n\nEssere in grado di eseguire le registrazioni contabili\nEssere in grado di eseguire il trattamento delle operazioni fiscali e previdenziali\n\nRequisiti indispensabili, che dovranno risultare presenti all\u2019interno del curriculum pena l\u2019esclusione:\n\nDiploma di ragioneria e/o Laurea Magistrale o Vecchio ordinamento in Economia\nEsperienza lavorativa maturata di almeno 2 anni, in posizioni di lavoro corrispondenti per contenuto al profilo professionale ricercato, con ogni tipologia di contratto di lavoro (non sono considerati idonei gli stage, i tirocini, volontariato, formazione all\u2019interno di percorsi scolastici o post scolastici)\nOttima conoscenza di uno dei principi Software per la contabilit\u00e0 (es. TeamSystem, Sicoge, SW Project, Zucchetti etc.)\nAver partecipato o collaborato a progetti con la P.A. o con societ\u00e0 in house direttamente o per il tramite di societ\u00e0 nelle quali il candidato presta o ha prestato servizio\n\nTipologia contrattuale: Contratto a Tempo determinato con possibilit\u00e0 di trasformazione a tempo indeterminato secondo le previsioni di legge in materia\nSede di lavoro: Campobasso\nCandidature: Dal 28 agosto al 6 settembre 2019\nPer maggiori informazioni e candidarsi, consultare la sezione\u00a0Lavorare in Ales sul sito www.ales-spa.com"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/piano-triennale-per-la-digitalizzazione-e-linnovazione-dei-musei", "titolo": "Piano Triennale per la Digitalizzazione e l\u2019Innovazione dei Musei \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Piano Triennale per la Digitalizzazione e l\u2019Innovazione dei Musei.. La Direzione generale Musei pubblica il documento per soluzioni in ambito digitale.", "data_pubblicazione": ["2019-08-23", "Pubblicato il 23 agosto 2019"], "contenuto": "La Direzione generale Musei pubblica il Piano Triennale per la Digitalizzazione e l\u2019Innovazione dei Musei\u00a0con lo scopo di fornire\u00a0un quadro di riferimento nell\u2019adozione di soluzioni digitali.\nTra gli obiettivi principali del piano:\n\nIncrementare processi di tutela attraverso gli standard catalografici disponibili e nuovi percorsi di valorizzazione.\nPresentare il patrimonio culturale sia grazie\u00a0all\u2019esposizione e narrazione delle opere che in termini di commercializzazione di servizi.\nRendere i musei spazi di condivisione.\nOffrire strumenti sul tema dell\u2019accessibilit\u00e0 in un\u2019ottica di sistema.\nAttivare partnership con imprese private.\n\nIl focus nel processo di digitalizzazione \u00e8 il miglioramento dei servizi al pubblico. Questo sar\u00e0 possibile attraverso:\n\nL\u2019adozione del Catalogo dei servizi museali.\nMetodi per la definizione di processi di digitalizzazione quali la creazione di modelli in 3D, soluzioni di realt\u00e0 aumentata ed esperienze di gaming.\nSistemi integrati di Analytics, Business Intelligence e Big Data con flussi di dati strutturati, in piena sicurezza e nel rispetto dei regimi di riservatezza.\nAzioni di customer satisfaction e di monitoraggio della qualit\u00e0 dei servizi.\nSoluzioni innovative di geolocalizzazione con la creazione di guide museali personalizzate.\n\nIl piano affronta la necessit\u00e0 di essere presenti in maniera efficace sui canali digitali con contenuti adeguati e in grado di coinvolgere il pubblico, ma anche con servizi di ticketing e commercializzazione.\nOltre al\u00a0Piano Triennale per la Digitalizzazione e l\u2019Innovazione dei Musei, sono disponibili in allegato:\n\nDecreto del Direttore generale Musei\u00a0\u201cApprovazione\u00a0Piano Triennale per la Digitalizzazione e l\u2019Innovazione dei Musei\u201d\nAbstract del\u00a0Piano Triennale per la Digitalizzazione e l\u2019Innovazione dei Musei."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/bandi/procedura-di-gara-per-laffidamento-dei-nuovi-allestimenti-strutture-e-servizi-al-pubblico-del-museo-archeologico-nazionale-di-aquileia-ud", "titolo": "Procedura di gara per l\u2019affidamento dei nuovi allestimenti, strutture e servizi al pubblico del Museo archeologico nazionale di Aquileia (UD) \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Museo archeologico nazionale di Aquileia.. Il Polo museale del Friuli Venezia Giulia pubblica la procedura di gara aperta per i lavori dei nuovi allestimenti e delle strutture per i servizi al pubblico.", "data_pubblicazione": ["2019-07-19", "Pubblicato il 19 luglio 2019"], "contenuto": "Il Polo museale del Friuli Venezia Giulia pubblica la procedura di gara aperta per l\u2019affidamento dei lavori dei nuovi allestimenti e delle nuove strutture per i servizi al pubblico presso il Museo archeologico nazionale di Aquileia (UD).\nIl Bando si inserisce nel\u00a0Piano strategico grandi progetti beni culturali ai sensi del Decreto legislativo 31 maggio 2014, annualit\u00e0 2017-2018,\u00a0con importo totale dell\u2019appalto pari a\u00a0euro 2.160.158,29.\nI soggetti interessati, in possesso dei requisiti richiesti, possono presentare un\u2019offerta\u00a0entro il\u00a05 agosto 2019.\nLa documentazione di gara e maggiori informazioni sono disponibili nella sezione gare e appalti del sito web\u00a0della societ\u00e0 Invitalia."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/dam-giovani-designer-per-i-musei-italiani", "titolo": "DAM \u2013 Giovani designer per i musei italiani \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "DAM - Giovani designer per i musei italiani.. Alla Pinacoteca nazionale di Siena, la mostra dedicata ai progetti che hanno partecipato al bando promosso dalla Direzione generale Musei.", "data_pubblicazione": ["2019-07-02", "Pubblicato il 2 luglio 2019"], "contenuto": "Venerd\u00ec 5 luglio la\u00a0Pinacoteca nazionale di Siena\u00a0riapre\u00a0al pubblico con la mostra\u00a0DAM \u2013 Design and Museums. Giovani Designer per i Musei Italiani, dedicata\u00a0ai\u00a0lavori dei\u00a0creativi\u00a0che hanno partecipato\u00a0alla prima edizione del concorso per il miglioramento dei servizi e dell\u2019accoglienza al pubblico nei musei e nei luoghi della cultura italiani.\nL\u2019iniziativa, promossa dalla Direzione generale Musei insieme all\u2019Assessorato alla Cultura del Comune di Modena\u00a0e al Circuito Giovani Artisti Italiani\u00a0(GAI) di Torino, ha l\u2019obiettivo di sollecitare una riflessione su nuove forme di fruizione dei musei e lavorare al rinnovamento della Pinacoteca nazionale di Siena, ricca di capolavori della pittura trecentesca.\nIn occasione dell\u2019inaugurazione della mostra \u2013 allestita in collaborazione\u00a0con i partecipanti al master in Exhibit & public design dell\u2019Universit\u00e0 Sapienza \u2013 verranno premiati i vincitori del bando.\u00a0La proposta della prima classificata\u00a0Ece Ozdil, di origine turca ma formatasi presso il Politecnico di Milano,\u00a0avr\u00e0 la possibilit\u00e0 di essere realizzata da un designer senior.\nTorna inoltre alla Pinacoteca, dopo il restauro dell\u2019Opificio delle Pietre Dure, il Paliotto d\u2019altare con\u00a0Storie di Cristo\u00a0di Guido da Siena (ca. 1270) e viene esposto per la prima volta il disegno con\u00a0Figura maschile\u00a0(ca. 1532-1535) di Domenico Beccafumi, recentemente acquistato dal MiBAC.\nPer\u00a0maggiori informazioni \u00e8 possibile consultare il sito giovaniartisti.it"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/giornate-europee-del-patrimonio-2019", "titolo": "Giornate Europee del Patrimonio 2019 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Giornate Europee del Patrimonio 2019.. Il 21 e 22 settembre, nei musei e nei luoghi della cultura di tutta Italia si celebra il patrimonio culturale con iniziative ispirate al tema \u201cUn due tre\u2026Arte! Cultura e intrattenimento\u201d.", "data_pubblicazione": ["2019-06-28", "Pubblicato il 28 giugno 2019"], "contenuto": "Sabato 21 e domenica 22 settembre si celebrano\u00a0in tutta Italia le GEP \u2013 Giornate Europee del Patrimonio che nell\u2019edizione 2019 sono ispirate\u00a0al tema \u201cUn due tre\u2026 Arte! Cultura e intrattenimento\u201d.\u00a0Visite guidate, iniziative speciali e aperture straordinarie saranno organizzate nei musei e nei luoghi della cultura statali, cui si acceder\u00e0 con orari e costi ordinari. Inoltre, sabato sono previste aperture serali con ingresso al costo simbolico di 1 euro.\nIl tema\n\u201cUn due tre\u2026 Arte! Cultura e intrattenimento\u201d interpreta lo slogan \u201cArts and entertainment\u201d individuato in sede europea per gli European Heritage Days e rappresenta un\u2019occasione per riflettere sul benessere che deriva dall\u2019esperienza culturale e sui benefici che la fruizione del patrimonio culturale pu\u00f2 determinare in termini di divertimento, condivisione, sperimentazione ed evasione.\nOgni forma di gioco, nella sua accezione pi\u00f9 tradizionale, rappresentata dai manufatti rinvenuti negli scavi archeologici, da rappresentazioni iconografiche, dai tradizionali giochi di strada, fino alle esperienze tecnologiche pi\u00f9 innovative\u00a0pu\u00f2 essere presa\u00a0in considerazione.\nMa tutte le arti visive e performative e le rappresentazioni della cultura locale sono forme di intrattenimento culturale, dedicate all\u2019evasione ma anche veicolo di interpretazione del passato, di riflessione sul presente, di visioni sul futuro. Dalla musica al design e alla moda, dalla danza alla letteratura, dalla fotografia al teatro, dalle feste e tradizioni popolari al cinema, tutte le forme artistiche concorrono a formare l\u2019identit\u00e0 culturale e a creare relazioni.\nI musei, i parchi e le aree archeologiche, i monumenti, le gallerie, le biblioteche, gli archivi, le universit\u00e0, i conservatori, le accademie sono \u201cchiamati in gioco\u201d e invitati ad \u201caprire le danze\u201d per condividere il divertimento delle Giornate Europee del Patrimonio.\nTutti gli\u00a0appuntamenti delle GEP 2019 saranno pubblicati sul sito www.beniculturali.it/GEP2019\u00a0e sul sito europeo\u00a0www.europeanheritagedays.com\n\u00c8\u00a0possibile seguire l\u2019iniziativa sui canali social di museitaliani e\u00a0EHDays.\nPer partecipare gli hashtag ufficiali sono: #museitaliani\u00a0#EHDs #GEP2019 #UnduetreArte\nCome aderire per i luoghi della cultura non statali\nPer aderire alle GEP e inserire la propria iniziativa nel Programma online del Ministero \u00e8 possibile rivolgersi ai Poli museali regionali competenti per il territorio, inoltrando il Modello Scheda evento GEP 2019\u00a0debitamente compilato.\u00a0Per le\u00a0Province autonome di Trento e Bolzano \u00e8 possibile contattare il\u00a0Polo museale del Veneto, per la Regione Valle d\u2019Aosta il Polo museale del Piemonte e per la Regione Sicilia la Soprintendenza archivistica di Palermo (saas\u00adsipa@beniculturali.it).\u00a0Considerata la rilevanza dell\u2019evento, si consiglia di inoltrare tempestivamente la richiesta, seguendo le eventuali indicazioni del Polo museale e comunque non oltre\u00a0gioved\u00ec 29 agosto 2019.\nInoltre, \u00e8 possibile inserire l\u2019iniziativa nel calendario europeo\u00a0registrandosi come coordinatori locali nell\u2019area Register sul portale degli European Heritage Days,\u00a0entro\u00a0gioved\u00ec 29\u00a0agosto 2019. Una volta ottenuto l\u2019accredito, sar\u00e0 possibile inserire in autonomia le proprie iniziative, seguendo le\u00a0Linee guida per la compilazione degli eventi sul portale delle Giornate Europee del Patrimonio.\nPer maggiori dettagli, si invita a utilizzare il materiale informativo e promozionale disponibile in allegato.\nCome aderire per i luoghi della cultura\u00a0MiBAC\nI luoghi della cultura\u00a0MiBAC sono invitati a partecipare inserendo il programma delle iniziative nella banca dati del Ministero (DBUnico 2.0), entro mercoled\u00ec 11 settembre\u00a02019.\nInoltre, tutti\u00a0gli Istituti museali\u00a0sono invitati a comunicare l\u2019adesione all\u2019apertura straordinaria serale compilando il form attivo su RPV\u00a0entro il giorno mercoled\u00ec 11 settembre\u00a02019\u00a0(il modulo si chiuder\u00e0 automaticamente alle ore 23). Il form deve essere compilato per tutti gli Istituti, anche in caso di non adesione all\u2019apertura straordinaria serale.\nOgni istituto aderente potr\u00e0 inserire le iniziative\u00a0nel calendario europeo registrando un coordinatore locale nell\u2019area\u00a0Register,\u00a0entro\u00a0gioved\u00ec 29\u00a0agosto 2019,\u00a0o utilizzando le credenziali dello scorso anno sul portale degli\u00a0European Heritage Days.\nPer maggiori informazioni, si invita a utilizzare il materiale informativo e promozionale disponibile in allegato.\nDocumentazione e materiali\n\nGiornate Europee del Patrimonio Un due tre\u2026 Arte! Cultura e intrattenimento 21-22 settembre 2019, con apertura straordinaria serale (Circolare 31 anno 2019)\nIndicazioni comunicazione MiBAC\nIndicazioni per Istituti non MiBAC\nPresentazione\u00a0GEP\nBrochure Arts and Entertainment \u2013 101 Events Ideas-2019\nBrochure A-Z Arts and Entertainment\nKit grafico GEP\nModello\u00a0Liberatoria immagini\u00a0GEP 2019\nModello Scheda evento GEP 2019\u00a0(Modello di richiesta di accreditamento indirizzato ai Poli)\nLinee guida per la compilazione degli eventi sul portale delle Giornate Europee del Patrimonio (versione aggiornata a luglio 2019)\nLinee guida per la compilazione del DBUnico 2.0\nLocandina GEP2019\nSpot radio GEP2019\nIntervento audio di Talitha Vassalli di Dachenhausen, Direttore Servizio II \u2013 Direzione generale Musei\nIntervento audio di Mariarosaria Barbera, Direttore Parco archeologico di Ostia Antica\nIntervento audio di Giovanna Damiani, Direttore del Polo museale della Sardegna\nIntervento audio di Faustino Nigrelli, Direttore del Museo statale di Mileto\nIntervento audio di Simona Carosi, Soprintendenza archeologia, belle arti e paesaggio per l\u2019area metropolitana di Roma, la provincia di Viterbo e l\u2019Etruria meridionale"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/musei-italiani-sistema-nazionale-19-luglio-2019", "titolo": "Musei italiani Sistema nazionale 19 luglio 2019 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Musei italiani Sistema nazionale.. Il 19 luglio, il Museo archeologico di Reggio Calabria, il Polo dell'Umbria e le Case della Memoria si raccontano al Planetario delle Terme di Diocleziano.", "data_pubblicazione": ["2019-06-26", "Pubblicato il 26 giugno 2019"], "contenuto": "Venerd\u00ec 19 luglio, al\u00a0Planetario delle Terme di Diocleziano\u00a0nuovo incontro organizzato dalla\u00a0Direzione generale Musei, per promuovere la conoscenza del Sistema museale nazionale, rete dei musei italiani.\nAll\u2019appuntamento, coordinato e introdotto dal\u00a0Direttore generale Antonio Lampis, partecipano tre Direttori di diverse realt\u00e0 museali per condividere la loro esperienza, lasciando in esposizione al Planetario opere rappresentative della propria collezione.\nA partire dalle ore 17:00, si presentano:\n\nCarmelo Malacrino, Direttore del Museo archeologico nazionale di Reggio Calabria, tra i principali musei dotati di autonomia speciale del MiBAC\n\n\n\n\n\nMarco Pierini, Direttore del Polo museale dell\u2019Umbria, l\u2019istituto del MiBAC che gestisce 12 luoghi della cultura\n\n\n\n\n\nAdriano Rigoli, Presidente dell\u2019Associazione Nazionale Case della Memoria, che riunisce oltre 70 dimore di personaggi illustri dell\u2019arte, della letteratura, della scienza e della storia\n\n\n\n\nGli incontri sono l\u2019occasione per promuovere al meglio l\u2019immenso patrimonio culturale del nostro Paese e\u00a0raccontare il\u00a0Sistema museale nazionale, la pi\u00f9 importante missione dei prossimi anni per mettere in sinergia tutti i musei italiani, in una rete neurale che dia impulso alla vita stessa degli istituti museali, e per contribuire insieme allo sviluppo della cultura, come previsto dall\u2019art. 9 della Costituzione."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/miglioramento-costante-del-racconto-museale-linee-guida-per-la-redazione-di-didascalie-e-pannelli", "titolo": "Miglioramento costante del racconto museale. Linee guida per la redazione di didascalie e pannelli \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Miglioramento costante del racconto museale.. Online le linee guida e gli approfondimenti per la revisione di segnaletica, didascalie e pannelli dei musei statali.", "data_pubblicazione": ["2019-06-14", "Pubblicato il 14 giugno 2019"], "contenuto": "Tra gli obiettivi\u00a0prioritari delineati dalla\u00a0Direzione generale Musei per i musei statali, riveste fondamentale importanza per il 2019\u00a0il miglioramento costante del racconto museale.\nSi pubblicano a seguire le nuove linee guida.\nSi auspica:\n\nL\u2019opportunit\u00e0 di rivedere e ristampare le didascalie con dimensioni maggiori di quelle tradizionalmente in uso nei musei non rinnovati e con un posizionamento adeguato alle esigenze del visitatore (altezza e collocazione).\nL\u2019eliminazione dalle didascalie di tecnicismi comprensibili solo agli addetti ai lavori o cultori della materia e l\u2019uso di caratteri frutto di scelte solo estetizzanti come scritte grigie a fondo bianco o scritte in caratteri tipografici rossi. Per tale ragione \u00e8 necessaria la supervisione di un funzionario alla comunicazione di nuovi testi proposti dai tecnici o di quelli attualmente in uso.\nLa cura della segnaletica esterna, specie se il museo ha sede in vie di passaggio, in modo che dall\u2019esterno si possa avere un\u2019idea delle collezioni e invogliare la visita anche del passante.\u00a0\u00c8 da evitare il museo con le sole scritte esterne \u201cMuseo\u201d e \u201cCassa\u201d.\nIl riversamento delle informazioni di cataloghi nel sito internet, ogni volta che ci\u00f2 sia possibile e la previsione della predetta clausola nei nuovi contratti di edizione. I cataloghi innovativi avranno formati maneggevoli e peso trasportabile anche per generare costi di spedizione sostenibili. La parte pi\u00f9 specialistica del dibattito scientifico \u00e8 bene che trovi eco nelle riviste specializzate, possibilmente riconosciute da ANVUR.\nLa messa in campo di ogni possibile racconto per immagini o testi al fine di contestualizzare le opere esposte ricordandone gli ambienti di provenienza (case , chiese, manieri etc.), l\u2019utilizzo ove possibile non solo del nome dell\u2019autore di dipinti o opere esposte, ma anche del suo ritratto, cosa particolarmente gradita alle giovani generazioni e utile per contestualizzare l\u2019opera. \u00c8 particolarmente opportuno ogni accordo con scuole, accademie, universit\u00e0 o specifici centri di ricerca per trovare sostegno e confronto nelle scelte e ove possibile anche sostegno in fasi operative.\nL\u2019utilizzo delle migliori e pi\u00f9 sostenibili esperienze dell\u2019uso del digitale a favore della comprensione del Patrimonio, tema sul quale questa direzione generale \u00e8 particolarmente impegnata e di prossimo oggetto di specifiche ulteriori linee guida che analizzino l\u2019esplosiva proposta esistente al fine di indicare i percorsi efficaci per garantire \u201ceffettive esperienze di conoscenza\u201d, vero scopo finale di chi lavora dentro e fuori i musei e luoghi della cultura.\n\nIl testo integrale della Circolare 29 del 2019\u00a0\u00e8 disponibile in allegato.\nLa materia \u00e8 stata in gran parte gi\u00e0 diffusamente illustrata nella pubblicazione \u201cLinee guida per la comunicazione nei musei: segnaletica interna, didascalie e pannelli. Quaderni della valorizzazione NS1\u201d; \u00e8 stato poi recentemente aggiornato o integrato dai funzionari del Servizio II di questa Direzione generale\u00a0nel documento \u201cApprofondimenti per la redazione di didascalie e pannelli (Roma, 2019)\u201c.\nLa circolare, ai sensi della normativa vigente [articolo 16, secondo comma, lettera u) del dpcm 169/2019] e dei livelli uniformi di qualit\u00e0 ex DM 113/2018, indica alcuni concetti chiave che saranno oggetto di prossima valutazione della performance dei direttori dei musei statali non dirigenti e dei dirigenti degli istituti per la quale essa compete alla Direzione generale Musei."}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/festa-della-musica-2019", "titolo": "Festa della Musica 2019 \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Festa della Musica 2019.. Il 21 giugno spettacoli musicali gratuiti anche nei musei e nei luoghi della cultura.", "data_pubblicazione": ["2019-06-14", "Pubblicato il 14 giugno 2019"], "contenuto": "Venerd\u00ec 21 giugno torna la Festa della Musica, la manifestazione europea \u2013 giunta quest\u2019anno alla venticinquesima edizione \u2013 che invita musicisti professionisti e dilettanti a esibirsi nelle principali strade e piazze, trasformando le citt\u00e0 in un unico grande palcoscenico.\nIn Italia la giornata \u00e8 promossa dal MiBAC insieme all\u2019AIPFM \u2013 Associazione Italiana per la Promozione della Festa della Musica con il contributo della SIAE, e prevede 10.000 esibizioni con la partecipazione di 45.000 artisti impegnati in 630 citt\u00e0.\nI concerti, gratuiti, si terranno\u00a0anche in luoghi inconsueti come musei, parchi archeologici, biblioteche, ospedali, case circondariali, archivi, palazzi storici, aeroporti, cos\u00ec come negli istituti italiani di cultura all\u2019estero. Tra gli eventi in programma, alle ore 21:30, il\u00a0Grande concerto\u00a0della Festa della Musica 2019 a Matera, Capitale europea della cultura\u00a0con ospite Roberto\u00a0Vecchioni e l\u2019Orchestra di Piazza Vittorio.\nLa Direzione generale Musei ha invitato gli istituti a organizzare spettacoli e manifestazioni legate al tema seguendo le istruzioni indicate nella Circolare in allegato.\u00a0Molti\u00a0i luoghi della cultura che hanno aderito: dal Colosseo alla Reggia di Caserta, dalla Galleria nazionale delle Marche di Urbino al Museo sannitico di Campobasso, dal Castello svevo di Bari al Museo dell\u2019Opificio delle Pietre Dure di Firenze, dal Museo di Palazzo Reale di Genova al Museo nazionale etrusco di Villa Giulia a Roma, dal Parco Archeologico di Paestum al Museo nazionale archeologico della Sibaritide.\n\n\n\nGli appuntamenti\u00a0in continuo aggiornamento\u00a0sono consultabili su festadellamusica.beniculturali.it e su www.beniculturali.it\nPer seguire l\u2019iniziativa e condividere sui social l\u2019hashtag\u00a0ufficiale \u00e8 #FdM2019"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/notifiche/convegno-finale-dellosservatorio-innovazione-digitale-nei-beni-e-attivita-culturali", "titolo": "Convegno finale dell\u2019Osservatorio Innovazione Digitale nei Beni e Attivit\u00e0 Culturali \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Osservatorio Innovazione Digitale nei Beni e Attivit\u00e0 Culturali.. Il 23 maggio, presso il Politecnico di Milano, presentati i dati della terza edizione.", "data_pubblicazione": ["2019-06-06", "Pubblicato il 6 giugno 2019"], "contenuto": "Il 23 maggio,\u00a0presso l\u2019Aula Magna Carassa \u2013 Dadda del Politecnico di Milano, si \u00e8 svolto il convegno finale della terza edizione dell\u2019Osservatorio\u00a0Innovazione Digitale nei Beni e Attivit\u00e0 Culturali dal titolo\u00a0Il viaggio nella cultura \u00e8 digitale: chi guida?, che ha ripercorso\u00a0i comportamenti e i bisogni dei consumatori in riferimento\u00a0alle attivit\u00e0 svolte nelle istituzioni culturali.\n\nIn particolare,\u00a0sono stati presentati i risultati della prima indagine sulla digitalizzazione dei musei italiani e i progetti di innovazione affrontati in quest\u2019anno di ricerca con la Community dell\u2019Osservatorio.\nAd aprire i lavori, Michela Arnaboldi, Responsabile Scientifico dell\u2019Osservatorio Innovazione Digitale nei Beni e Attivit\u00e0 Culturali, Talitha Vassalli di Dachenhausen, Direttore del Servizio II della Direzione generale Musei del\u00a0MiBAC e\u00a0Marco Edoardo Maria Minoja, Direttore Cultura del Comune di Milano.\nDall\u2019analisi dei dati \u00e8 emerso che:\n\nPer il\u00a048%\u00a0dei turisti digitali italiani, i principali strumenti di ispirazione sono\u00a0recensioni e commenti letti online, a cui si aggiunge un 19% che trae indicazioni da post di altri utenti sui social network, ma in media solo il 4% dell\u2019incasso da biglietteria per i musei italiani proviene dal sito web proprietario e l\u20191% da altri canali online.\nAumenta l\u2019offerta dei supporti digitali messi a disposizione (il 58% delle istituzioni culturali mette a disposizione dei visitatori il wi-fi e il 17% le app) ma in 7 casi su 10 il visitatore non ne \u00e8 nemmeno a conoscenza.\nIl 69% dei musei \u00e8 presente su almeno un canale social (erano il 57% nel 2018), soprattutto su Facebook (dal 54% all\u2019attuale 67%) e Instagram (sale dal 23% al 26%).\nOltre ad ampliare l\u2019offerta sui propri canali, oggi le istituzioni si stanno aprendo alla collaborazione con gli altri attori del mondo digital: il 76% dei musei \u00e8 presente su Tripadvisor (+1% rispetto al 2018) ma \u00e8 ancora poco diffusa la valorizzazione di altri canali come le online travel agency (OTA) o i tour operator online.\nOltre 2 turisti su 3 (68%) consultano il web per scegliere i luoghi da visitare in vacanza, ma in Italia le attivit\u00e0 culturali si acquistano ancora in loco (73%) e in contanti (66%).\nSolo un museo su 2 ha un sito adatto alla navigazione da mobile.\nCrescono le attivit\u00e0 di monitoraggio dei visitatori post visita: l\u201983% delle istituzioni dichiara di consultare gli analytics e il 77% di leggere le recensioni intervenendo dove opportuno.\nIniziano a diffondersi anche realt\u00e0 virtuale (16%), realt\u00e0 aumentata (12%) e videogiochi (10%) come modalit\u00e0 di ingaggio e interazione con il visitatore. Il 17% delle istituzioni culturali dichiara di avere un\u2019app e il 62% prevede di inserirla a breve.\n\nIn allegato il Report\u00a0del Convegno.\nPer maggiori\u00a0approfondimenti\u00a0\u00e8 possibile consultare la pagina dedicata sul sito osservatori.net"}, {"link": "http://musei.beniculturali.it/notizie/selezioni-ales/avviso-di-selezione-ales-addetto-per-lassistenza-al-pubblico-e-la-vigilanza-palazzo-ducale-di-urbino-rocca-demaniale-di-gradara", "titolo": "Avviso di selezione ALES: Addetto per l\u2019assistenza al pubblico e la vigilanza, Palazzo Ducale di Urbino \u2013 Rocca demaniale di Gradara \u2013 Direzione generale Musei", "anteprima_titolo": "Avviso di selezione ALES.. Candidature aperte per Addetto assistenza al pubblico e vigilanza nelle sedi di Palazzo Ducale di Urbino e Rocca demaniale di Gradara.", "data_pubblicazione": ["2019-06-04", "Pubblicato il 4 giugno 2019"], "contenuto": "Ales, Arte Lavoro e Servizi S.p.A, societ\u00e0 in house del Ministero per i beni e le attivit\u00e0 culturali, ricerca, esclusivamente per le sedi di Palazzo Ducale di Urbino e Rocca Demaniale di Gradara,\u00a0Addetti per l\u2019assistenza al pubblico e la vigilanza.\nTale\u00a0figura effettua la prima accoglienza dei visitatori e fornisce informazioni di natura storico/artistica, archeologica e monumentale, anche in lingua straniera. Effettua la sorveglianza del patrimonio museale e archeologico all\u2019interno dei locali espositivi, nelle aree di pertinenza del museo e nelle aree archeologiche. Assicura il rispetto del regolamento del museo e delle disposizioni di sicurezza, segnalando ai responsabili eventuali anomalie nelle condizioni e nello stato di conservazione del patrimonio e nel funzionamento dei sistemi e dei dispositivi di sicurezza; svolge le funzioni connesse all\u2019accesso del pubblico, fornendo indicazioni logistiche e invitando eventualmente i visitatori a tenere comportamenti in linea con le disposizioni di sicurezza, anche in lingua inglese. Effettua, inoltre, la gestione della biglietteria, utilizzando elementari programmi di contabilit\u00e0, custodendo e trasmettendo gli incassi e i titoli di accesso al sito. Esegue lavori che richiedono specifiche conoscenze tecniche e particolari capacit\u00e0 tecnico-pratiche comunque acquisite.\nCompetenze richieste:\n\nEssere in grado di effettuare l\u2019assistenza ai visitatori, anche in lingua inglese\nEssere in grado di effettuare la sorveglianza degli ambienti e del patrimonio museale\n\nRequisiti indispensabili, che dovranno risultare presenti all\u2019interno del curriculum pena l\u2019esclusione:\n\nBuona conoscenza della lingua inglese, parlata e scritta, che consenta completa padronanza nella conversazione (assimilabile al Livello intermedio superiore B2 del Quadro comune europeo di riferimento per la conoscenza delle lingue \u2013 QCER), tale livello deve intendersi per tutte le voci di conoscenza della lingua esplicitate nel curriculum;\nComprovata esperienza lavorativa come custode/ addetto all\u2019accoglienza al pubblico/ guida turistica all\u2019interno di aree e parchi archeologici, monumenti, musei, parchi o giardini di interesse storico o artistico, ville o palazzi di interesse storico o artistico, inclusi nei \u201cluoghi della cultura\u201d di cui all\u2019elenco presente sul sito del Ministero\u00a0per i beni e le attivit\u00e0 culturali o in strutture museali estere di grandi dimensioni e rilievo internazionale (non sono considerati idonei gli stage, i tirocini, il volontariato, il servizio civile, la formazione all\u2019interno di percorsi scolastici o post scolastici);\nDiploma di scuola secondaria superiore\n\nTipologia contrattuale: Contratto a tempo determinato della durata massima di 12 mesi\nSedi di lavoro: Esclusivamente Palazzo Ducale di Urbino e Rocca demaniale di Gradara\nCandidature: dal 03 al 12 giugno 2019\nPer maggiori informazioni e candidarsi, consultare la sezione\u00a0Lavorare in Ales sul sito www.ales-spa.com"}]